[
  {
    "id": 1,
    "source": "2016/m1/1",
    "description": "Egy \u00e1ll\u00f3 c\u00e9lt\u00e1rggyal t\u00f6k\u00e9letesen rugalmasan \u00fctk\u00f6zik egy l\u00f6ved\u00e9k. \u00c1tadhat-e nagyobb lend\u00fcletet (impulzust) a l\u00f6ved\u00e9k a c\u00e9lt\u00e1rgynak, mint amivel saj\u00e1t maga rendelkezett az \u00fctk\u00f6z\u00e9s el\u0151tt?",
    "a": "Nem adhat \u00e1t a saj\u00e1tj\u00e1n\u00e1l nagyobb lend\u00fcletet (impulzust).",
    "b": "\u00c1tadhat, ha a l\u00f6ved\u00e9k t\u00f6mege kisebb a c\u00e9lt\u00e1rgy t\u00f6meg\u00e9n\u00e9l.",
    "c": "\u00c1tadhat, ha a l\u00f6ved\u00e9k t\u00f6mege nagyobb a c\u00e9lt\u00e1rgy t\u00f6meg\u00e9n\u00e9l.",
    "d": "Ez nemcsak a l\u00f6ved\u00e9k \u00e9s a c\u00e9lt\u00e1rgy t\u00f6megar\u00e1ny\u00e1t\u00f3l, hanem a l\u00f6ved\u00e9k kezdeti mozg\u00e1si energi\u00e1j\u00e1t\u00f3l is f\u00fcgg.",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 2,
    "source": "2016/m1/2",
    "description": "A karambolokn\u00e1l a bels\u0151 s\u00e9r\u00fcl\u00e9sek szempontj\u00e1b\u00f3l a test nagy \u00e9s hirtelen sebess\u00e9gv\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1hoz tartoz\u00f3 gyorsul\u00e1s vesz\u00e9lyes, mert az ek\u00f6zben \u00e9bred\u0151 nagy er\u0151k a bels\u0151 szervek k\u00e1rosod\u00e1s\u00e1t okozhatj\u00e1k. Ha egy 2500 kg saj\u00e1t t\u00f6meg\u0171 kisbusz front\u00e1lisan \u00fctk\u00f6zik a vele szemben azonos sebess\u00e9ggel halad\u00f3 700 kg t\u00f6meg\u0171 szem\u00e9lyaut\u00f3val, melyik aut\u00f3ban \u00fcl\u0151 szem\u00e9ly sz\u00e1m\u00e1ra nagyobb a bels\u0151 s\u00e9r\u00fcl\u00e9s vesz\u00e9lye?",
    "a": "A szem\u00e9lyaut\u00f3 vezet\u0151je sz\u00e1m\u00e1ra.",
    "b": "A kisbusz vezet\u0151je sz\u00e1m\u00e1ra.",
    "c": "Azonos hat\u00e1s \u00e9ri mindkett\u0151t.",
    "d": "Ez az aut\u00f3k mozg\u00e1si energi\u00e1j\u00e1t\u00f3l is f\u00fcgg.",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 3,
    "source": "2016/m1/3",
    "description": "Egy lejt\u0151 tetej\u00e9r\u0151l \u00e1ll\u00f3 helyzetb\u0151l indulva, cs\u00fasz\u00e1smentesen legurul egy henger \u00e9s egy goly\u00f3 (mindkett\u0151 homog\u00e9n t\u00f6megeloszl\u00e1s\u00fa, a t\u00f6meg\u00fck \u00e9s sugaruk azonos). Ha egyszerre indulnak, melyik \u00e9r el\u0151bb lejt\u0151 alj\u00e1ra?",
    "a": "A henger.",
    "b": "A goly\u00f3.",
    "c": "Azonos sebess\u00e9ggel \u00e9rnek le.",
    "d": "A henger hossz\u00e1t\u00f3l is f\u00fcgg.",
    "correct": 2,
    "type": "me",
    "image": null
  },
  {
    "id": 4,
    "source": "2016/m1/4",
    "description": "Ha egy v\u00edzvezet\u00e9kben a cs\u0151 \u00e1tm\u00e9r\u0151j\u00e9t 3 cm-r\u0151l 2 cm-re cs\u00f6kkentik, akkor a sz\u0171k\u00fcleten val\u00f3 \u00e1thalad\u00e1s sor\u00e1n az \u00e1raml\u00f3 folyad\u00e9k sebess\u00e9ge ...",
    "a": "50%-kal n\u0151.",
    "b": "50%-kal cs\u00f6kken.",
    "c": "125%-kal n\u0151.",
    "d": "225%-kal n\u0151.",
    "correct": 3,
    "type": "mf",
    "image": null
  },
  {
    "id": 5,
    "source": "2016/m1/5",
    "description": "K\u00e9t azonos h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u0171, leveg\u0151t tartalmaz\u00f3 g\u00e1ztart\u00e1ly k\u00f6z\u00fcl az egyik t\u00e9rfogata k\u00e9tszerese a m\u00e1sik\u00e9nak. A k\u00e9t tart\u00e1lyt egy v\u00e9kony cs\u0151 k\u00f6ti \u00f6ssze, a cs\u0151ben egy higanycsepp z\u00e1rja el egym\u00e1st\u00f3l a k\u00e9t tart\u00e1lyban lev\u0151 g\u00e1zt. Elmozdul-e a higanycsepp, ha mindk\u00e9t tart\u00e1lyt 10 \u00b0C-kal felmeleg\u00edtj\u00fck?",
    "a": "Nem mozdul el, mert a nyom\u00e1sok is egyforma m\u00e9rt\u00e9kben n\u0151nek.",
    "b": "A kisebb t\u00e9rfogat\u00fa tart\u00e1ly fel\u00e9 mozdul el, mert annak jobban n\u0151 a nyom\u00e1sa.",
    "c": "A nagyobb t\u00e9rfogat\u00fa tart\u00e1ly fel\u00e9 mozdul el, mert az abban lev\u0151 g\u00e1z nyom\u00e1sa n\u0151 jobban.",
    "d": "A konkr\u00e9t h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet- \u00e9s t\u00e9rfogat\u00e9rt\u00e9kek ismerete n\u00e9lk\u00fcl nem d\u00f6nthet\u0151 el.",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 6,
    "source": "2016/m1/6",
    "description": "Mi\u00e9rt haszn\u00e1lnak a vasbeton k\u00e9sz\u00edt\u00e9sekor betonvasat?",
    "a": "Mert a betonvasnak \u201ehull\u00e1mos\u201d a fel\u00fclete, \u00edgy jobban hozz\u00e1tapad a beton, mint egy sima felsz\u00edn\u0171 vasr\u00fadhoz.",
    "b": "Mert a betonvasnak k\u00f6zel ugyanakkora a h\u0151t\u00e1gul\u00e1si egy\u00fctthat\u00f3ja, mint a betonnak.",
    "c": "Mert a betonvasnak ugyanakkora a fajh\u0151je, mint a betonnak.",
    "d": "M\u00e1sfajta vasb\u00f3l is lehetne vasbetont k\u00e9sz\u00edteni, az\u00e9rt szoktak betonvasat haszn\u00e1lni, mert az a legolcs\u00f3bb.",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 7,
    "source": "2016/m1/7",
    "description": "Hideg t\u00e9li reggelen az egyr\u00e9teg\u0171, nem h\u0151szigetel\u0151 ablakokon j\u00e9gr\u00e9teg, \u00fagynevezett \u201ej\u00e9gvir\u00e1g\u201d keletkezhet. Vajon az ablak\u00fcveg k\u00fcls\u0151 vagy bels\u0151 fel\u00fclet\u00e9n jelenik meg a j\u00e9g?",
    "a": "A k\u00fcls\u0151 fel\u00fclet\u00e9n, mert ott van hidegebb.",
    "b": "A k\u00fcls\u0151 oldalon, mert ott van j\u00e9g (p\u00e9ld\u00e1ul n\u00e9ha hajnalban az \u00faton is).",
    "c": "A bels\u0151 oldalon, mert a benti meleg leveg\u0151 p\u00e1r\u00e1ja csap\u00f3dik ki \u00e9s fagy meg a hideg ablak\u00fcvegen.",
    "d": "A k\u00fcls\u0151 oldalon, de csak akkor, ha sokkal hidegebb van kint.",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 8,
    "source": "2016/m1/8",
    "description": "Egy semleges f\u00e9mtesthez egy elektromosan t\u00f6lt\u00f6tt testet k\u00f6zel\u00edtve lesz-e k\u00f6z\u00f6tt\u00fck er\u0151hat\u00e1s?",
    "a": "Nem, a semleges testet nem vonzza a t\u00f6lt\u00e9s.",
    "b": "Igen, vonzani fogj\u00e1k egym\u00e1st.",
    "c": "Igen, tasz\u00edtani fogj\u00e1k egym\u00e1st.",
    "d": "Lesz er\u0151hat\u00e1s, hogy vonz\u00f3 vagy tasz\u00edt\u00f3, az a k\u00f6zel\u00edtett t\u00f6lt\u00e9s el\u0151jel\u00e9t\u0151l f\u00fcgg.",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 9,
    "source": "2016/m1/9",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 \u00e1ramk\u00f6rt n\u00e9gy egyforma ellen\u00e1ll\u00e1s felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val \u00e1ll\u00edtottuk \u00f6ssze. Az al\u00e1bbi pontok k\u00f6z\u00f6tt megm\u00e9rve az ellen\u00e1ll\u00e1st, melyik esetben kapunk nagyobb \u00e9rt\u00e9ket?",
    "a": "Az A \u00e9s B pontok k\u00f6z\u00f6tt",
    "b": "Az A \u00e9s C pontok k\u00f6z\u00f6tt.",
    "c": "Az A \u00e9s D pontok k\u00f6z\u00f6tt.",
    "d": "Mindh\u00e1rom fenti esetben azonos lesz az ellen\u00e1ll\u00e1s.",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": "2017m19.JPG"
  },
  {
    "id": 10,
    "source": "2016/m1/10",
    "description": "Lehet-e m\u00e1gneses t\u00e9rrel egy elektromos t\u00f6lt\u00e9ssel rendelkez\u0151 r\u00e9szecske sebess\u00e9g\u00e9t n\u00f6velni vagy cs\u00f6kkenteni?",
    "a": "Igen, ha a m\u00e1gneses t\u00e9rrel p\u00e1rhuzamosan l\u0151j\u00fck be a r\u00e9szecsk\u00e9t.",
    "b": "Nem, a m\u00e1gneses t\u00e9r csak a mozg\u00e1sir\u00e1nyt m\u00f3dos\u00edthatja.",
    "c": "Nem, mert a m\u00e1gneses t\u00e9r nem hat a benne lev\u0151 t\u00f6lt\u00e9sre, csak az elektromos t\u00e9r.",
    "d": "Igen, p\u00e9ld\u00e1ul a kat\u00f3dsug\u00e1rcs\u0151ben (tv k\u00e9perny\u0151) is \u00edgy gyors\u00edtj\u00e1k az elektronokat.",
    "correct": 2,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 11,
    "source": "2016/m1/11",
    "description": "El\u0151fordulhat-e, hogy egy lencse egy t\u00e1rgyr\u00f3l k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00e1rgyt\u00e1vols\u00e1g eset\u00e9n is ugyanakkora nagys\u00e1g\u00fa k\u00e9pet hoz l\u00e9tre?",
    "a": "Nem.",
    "b": "Igen, de csak sz\u00f3r\u00f3lencse eset\u00e9n.",
    "c": "Igen, de csak gy\u0171jt\u0151lencse eset\u00e9n.",
    "d": "Igen, b\u00e1rmelyik t\u00edpus\u00fa lencse eset\u00e9n.",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 12,
    "source": "2016/m1/12",
    "description": "Egy bizonyos frekvenci\u00e1j\u00fa f\u00e9nnyel megvil\u00e1g\u00edtott t\u00e1rgy az emberi szem \u00e1ltal l\u00e1that\u00f3. L\u00e1that\u00f3-e akkor is a t\u00e1rgy, ha k\u00e9tszer akkora frekvenci\u00e1j\u00fa f\u00e9nyt haszn\u00e1lunk a megvil\u00e1g\u00edt\u00e1s\u00e1ra?",
    "a": "Igen, minden esetben.",
    "b": "A frekvencia \u00e9rt\u00e9k\u00e9t\u0151l is f\u00fcgg.",
    "c": "Nem, egy l\u00e1that\u00f3 frekvencia k\u00e9tszerese m\u00e1r nem a l\u00e1that\u00f3 tartom\u00e1nyba esik.",
    "d": "A t\u00e1rgy sz\u00edn\u00e9t\u0151l is f\u00fcgg.",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 13,
    "source": "2016/m1/13",
    "description": "Az al\u00e1bb felsorolt r\u00e9szecsk\u00e9k mindegyike azonos sebess\u00e9ggel mozog. Melyiknek legnagyobb a hull\u00e1mhossza?",
    "a": "Az elektronnak.",
    "b": "A protonnak.",
    "c": "A neutronnak.",
    "d": "Mindegyiknek ugyanakkora.",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 14,
    "source": "2016/m1/14",
    "description": "Fotoeffektus eset\u00e9n a f\u00e9mb\u0151l kil\u00e9p\u0151 elektronok sebess\u00e9ge a megvil\u00e1g\u00edt\u00f3 f\u00e9ny melyik jellemz\u0151j\u00e9t\u0151l nem f\u00fcgg?",
    "a": "A f\u00e9ny frekvenci\u00e1j\u00e1t\u00f3l.",
    "b": "A be\u00e9rkez\u0151 fotonok sz\u00e1m\u00e1t\u00f3l.",
    "c": "A f\u00e9ny hull\u00e1mhossz\u00e1t\u00f3l.",
    "d": "A f\u00e9ny sz\u00edn\u00e9t\u0151l.",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 15,
    "source": "2016/m1/15",
    "description": "Geostacion\u00e1rius (geoszinkron) p\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll\u00edthat\u00f3-e egy m\u0171hold Budapest felett? (Ez azt jelenti, hogy a m\u0171hold \u00e1lland\u00f3an a F\u00f6ld ugyanazon pontja, jelen esetben Budapest f\u00f6l\u00f6tt van.)",
    "a": "Igen, de a p\u00e1lya k\u00f6z\u00e9ppontja a F\u00f6ld forg\u00e1stengely\u00e9re kell hogy essen.",
    "b": "Nem, mert a F\u00f6ld t\u00f6megvonz\u00e1sa miatt a k\u00f6r\u00fcl\u00f6tte lev\u0151 testek el\u0151bb-ut\u00f3bb leesnek.",
    "c": "Igen, vannak is ilyen m\u0171holdak.",
    "d": "Nem, mert a m\u0171hold p\u00e1ly\u00e1j\u00e1nak k\u00f6z\u00e9ppontja akkor nem a F\u00f6ld k\u00f6z\u00e9ppontja lenne.",
    "correct": 4,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 16,
    "source": "2016/m2/1",
    "description": "El\u0151fordulhat-e, hogy egy test t\u00f6megk\u00f6z\u00e9ppontja anyagi \u00e9rtelemben nem r\u00e9sze a testnek?",
    "a": "Nem, a test t\u00f6megk\u00f6z\u00e9ppontja mindig a test egy adott pontja.",
    "b": "Igen, de csak akkor, ha test homog\u00e9n anyageloszl\u00e1s\u00fa.",
    "c": "Nem, mert ha \u00edgy sosem lehetne a test egyens\u00falyban.",
    "d": "Igen, gyakran el\u0151fordul, pl. \u00fcreges, lyukas testek eset\u00e9n.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 17,
    "source": "2016/m2/2",
    "description": "Egy v sebess\u00e9ggel halad\u00f3 szek\u00e9r kerekei tiszt\u00e1n (cs\u00fasz\u00e1smentesen) g\u00f6rd\u00fclnek. Melyik \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 helyesen a ker\u00e9k egyes pontjainak sebess\u00e9gvektora?",
    "a": "Az a) \u00e1br\u00e1n.",
    "b": "A b) \u00e1br\u00e1n.",
    "c": "A c) \u00e1br\u00e1n.",
    "d": "A d) \u00e1br\u00e1n.",
    "correct": 2,
    "type": "mk",
    "image": "2017m22.JPG"
  },
  {
    "id": 18,
    "source": "2016/m2/3",
    "description": "Mivel magyar\u00e1zhat\u00f3, hogy a piruettez\u0151 (korcsoly\u00e1ja hegy\u00e9n forg\u00f3) j\u00e9gt\u00e1ncos forg\u00e1sa lelassul, ha kiny\u00fajtja oldalra a kez\u00e9t?",
    "a": "A s\u00farl\u00f3d\u00e1si er\u0151 f\u00e9kez\u0151 hat\u00e1s\u00e1val.",
    "b": "A lend\u00fcletmegmarad\u00e1s t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9vel.",
    "c": "A k\u00f6zegellen\u00e1ll\u00e1ssal.",
    "d": "A perd\u00fcletmegmarad\u00e1s t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9vel.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 19,
    "source": "2016/m2/4",
    "description": "A F\u00f6ld sarki j\u00e9gsapk\u00e1inak olvad\u00e1sa hozz\u00e1j\u00e1rulhat-e az \u00f3ce\u00e1nok v\u00edzszintj\u00e9nek emelked\u00e9s\u00e9hez?",
    "a": "Nem, hiszen a j\u00e9gsapk\u00e1k anyaga megfagyott v\u00edz, a j\u00e9g egys\u00e9gnyi t\u00f6meg\u0171 t\u00e9rfogata nagyobb, mint a bel\u0151le olvad\u00e1s ut\u00e1n keletkez\u0151 v\u00edz\u00e9, \u00edgy olvad\u00e1s ut\u00e1n tulajdonk\u00e9ppen a v\u00edzfelsz\u00edn feletti j\u00e9gmennyis\u00e9g \u201ebeleolvad\u201d a v\u00edzbe.",
    "b": "Igen, mert ha egy \u00fasz\u00f3 testet lenyomunk v\u00edz al\u00e1, a v\u00edzszint megemelkedik.",
    "c": "Az \u00e9szaki sarkon tal\u00e1lhat\u00f3 j\u00e9gsapka olvad\u00e1sa nem emeli az \u00f3ce\u00e1nok v\u00edzszintj\u00e9t, mert ott \u00faszik a j\u00e9g. A d\u00e9li sarkon a j\u00e9g kontinensnyi sz\u00e1razf\u00f6ld\u00f6n tal\u00e1lhat\u00f3, \u00edgy az ott megolvad\u00f3 j\u00e9g megemeli a v\u00edzszintet.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 20,
    "source": "2016/m2/5",
    "description": "Egy \u0171rhaj\u00f3s a F\u00f6ld\u00f6n m\u00e9rlegre \u00e1llva 90 kg t\u00f6meg\u0171nek m\u00e9ri mag\u00e1t. Mekkora lenne a r\u00e1 hat\u00f3 neh\u00e9zs\u00e9gi er\u0151 egy olyan bolyg\u00f3n, amelynek t\u00f6mege harmadr\u00e9sze, sugara pedig fele a F\u00f6ld\u00e9nek (a f\u00f6ldi gravit\u00e1ci\u00f3s gyorsul\u00e1s k\u00f6zel\u00edt\u0151leg 10 m/s\u00b2 \u00e9rt\u00e9k\u00e9t felhaszn\u00e1lva)?",
    "a": "675 N.",
    "b": "120 kg.",
    "c": "1200 N.",
    "d": "900 N.",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 21,
    "source": "2016/m2/6",
    "description": "K\u00e9t tart\u00e1lyban ugyanakkora t\u00f6meg\u0171, norm\u00e1l\u00e1llapot\u00fa hidrog\u00e9n, illetve h\u00e9lium g\u00e1z van. Az al\u00e1bbi \u00e1ll\u00edt\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl melyik igaz?",
    "a": "A k\u00e9t g\u00e1z bels\u0151 energi\u00e1ja egyenl\u0151.",
    "b": "A k\u00e9t ed\u00e9nynek ugyanakkora a t\u00e9rfogata.",
    "c": "A hidrog\u00e9nt tartalmaz\u00f3 tart\u00e1ly t\u00e9rfogata nagyobb.",
    "d": "A h\u00e9lium bels\u0151 energi\u00e1ja nagyobb.",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 22,
    "source": "2016/m2/7",
    "description": "Milyen rel\u00e1ci\u00f3 \u00e1ll fenn egy adott g\u00e1z \u00e1lland\u00f3 nyom\u00e1son (cp) \u00e9s \u00e1lland\u00f3 t\u00e9rfogaton m\u00e9rt fajh\u0151i (cV) k\u00f6z\u00f6tt \u00e9s mi\u00e9rt?",
    "a": "cp > cV, mert \u00e1lland\u00f3 nyom\u00e1son a g\u00e1zzal k\u00f6z\u00f6lt h\u0151nek fedeznie kell a g\u00e1z \u00e1ltal v\u00e9gzett munk\u00e1t is.",
    "b": "cp < cV, mert \u00e1lland\u00f3 t\u00e9rfogaton a g\u00e1z meleg\u00edt\u00e9s\u00e9re ford\u00edt\u00f3dik a g\u00e1zzal k\u00f6z\u00f6lt teljes h\u0151mennyis\u00e9g",
    "c": "cp = cV, mert a g\u00e1zok bels\u0151 energi\u00e1ja csak a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klett\u0151l f\u00fcgg.",
    "d": "Nem mondhat\u00f3 ki \u00e1ltal\u00e1nos t\u00f6rv\u00e9nyszer\u0171s\u00e9g. A cp \u00e9s cV k\u00f6z\u00f6tti \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s a g\u00e1zok anyagi min\u0151s\u00e9g\u00e9t\u0151l f\u00fcgg.",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 23,
    "source": "2016/m2/8",
    "description": "Az al\u00e1bbi kijelent\u00e9sek az elektromos \u00e9s a m\u00e1gneses t\u00e9r tulajdons\u00e1gait hasonl\u00edtj\u00e1k \u00f6ssze. V\u00e1lassza ki k\u00f6z\u00fcl\u00fck a helytelen \u00e1ll\u00edt\u00e1st megfogalmaz\u00f3 kijelent\u00e9st!",
    "a": "Az elektromos er\u0151vonalak mindig t\u00f6lt\u00e9st\u0151l t\u00f6lt\u00e9s fel\u00e9 haladnak, m\u00edg a m\u00e1gneses er\u0151vonalak z\u00e1rt g\u00f6rb\u00e9k.",
    "b": "Az elektromos t\u00e9r er\u0151hat\u00e1st gyakorol a nyugalomban lev\u0151 \u00e9s a mozg\u00f3 t\u00f6lt\u00e9ssel rendelkez\u0151 r\u00e9szecsk\u00e9re is, a m\u00e1gneses t\u00e9r viszont csak a mozg\u00f3 t\u00f6lt\u00e9sre fejt ki er\u0151hat\u00e1st.",
    "c": "Az elektromos t\u00e9rrel a mozg\u00f3 t\u00f6lt\u00e9s sebess\u00e9g\u00e9nek nagys\u00e1ga \u00e9s ir\u00e1nya is befoly\u00e1solhat\u00f3, a m\u00e1gneses t\u00e9rrel azonban csak az ir\u00e1nya.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 24,
    "source": "2016/m2/9",
    "description": "Egy l hossz\u00fas\u00e1g\u00fa \u00e1ramvezet\u0151re, melyben I er\u0151ss\u00e9g\u0171 \u00e1ram folyik, a B indukci\u00f3j\u00fa homog\u00e9n m\u00e1gneses t\u00e9rben F nagys\u00e1g\u00fa er\u0151 hat. Hogyan v\u00e1ltozik az er\u0151hat\u00e1s nagys\u00e1ga, ha a vezet\u0151darab hossz\u00e1nak v\u00e1ltozatlanul tart\u00e1sa mellett az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9get \u00e9s a m\u00e1gneses indukci\u00f3 \u00e9rt\u00e9k\u00e9t is megfelezz\u00fck?",
    "a": "Az er\u0151hat\u00e1s nagys\u00e1ga F marad.",
    "b": "Az er\u0151hat\u00e1s nagys\u00e1ga F/4 \u00e9rt\u00e9k\u0171re v\u00e1ltozik.",
    "c": "Az er\u0151hat\u00e1s nagys\u00e1ga F/2 \u00e9rt\u00e9k\u0171re v\u00e1ltozik.",
    "d": "Az er\u0151hat\u00e1s nagys\u00e1ga 4\u00b7F \u00e9rt\u00e9k\u0171re v\u00e1ltozik.",
    "correct": 2,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 25,
    "source": "2016/m2/10",
    "description": "A 230 V fesz\u00fclts\u00e9g\u0171 h\u00e1l\u00f3zatra kapcsolt elektromos f\u0151z\u0151lap teljes\u00edtm\u00e9nye 1200 W, egy izz\u00f3l\u00e1mp\u00e1\u00e9 pedig 60 W. Melyik elektromos berendez\u00e9snek nagyobb az elektromos ellen\u00e1ll\u00e1sa? Hogyan ar\u00e1nylanak egym\u00e1shoz az ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e9rt\u00e9kek?",
    "a": "Az izz\u00f3l\u00e1mpa ellen\u00e1ll\u00e1sa a f\u0151z\u0151lap ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak a 20-szorosa.",
    "b": "Az izz\u00f3l\u00e1mpa ellen\u00e1ll\u00e1sa a f\u0151z\u0151lap ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak a 20-ad r\u00e9sze.",
    "c": "Az izz\u00f3l\u00e1mpa ellen\u00e1ll\u00e1sa a f\u0151z\u0151lap ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak a 400-szorosa.",
    "d": "Az izz\u00f3l\u00e1mpa ellen\u00e1ll\u00e1sa a f\u0151z\u0151lap ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak a 400-ad r\u00e9sze.",
    "correct": 1,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 26,
    "source": "2016/m2/11",
    "description": "V\u00e1lassza ki a lehet\u0151s\u00e9gek k\u00f6z\u00fcl a megkezdett mondat folytat\u00e1s\u00e1t \u00fagy, hogy igaz \u00e1ll\u00edt\u00e1st kapjon! Teljes visszaver\u0151d\u00e9s akkor k\u00f6vetkezik be, ha ...",
    "a": "a f\u00e9nysug\u00e1r az optikailag ritk\u00e1bb k\u00f6zegb\u0151l az optikailag s\u0171r\u0171bb k\u00f6zeghez \u00e9rve abba nem tud behatolni, \u00e9s a hat\u00e1rfel\u00fcletr\u0151l visszaver\u0151dik.",
    "b": "a t\u00f6k\u00e9letes (100%-os) t\u00fck\u00f6rr\u0151l a bees\u0151 f\u00e9nysug\u00e1r teljes eg\u00e9sz\u00e9ben visszaver\u0151dik.",
    "c": "a f\u00e9nysug\u00e1r az optikailag s\u0171r\u0171bb k\u00f6zegb\u0151l az optikailag ritk\u00e1bb k\u00f6zeg hat\u00e1r\u00e1hoz \u00e9rkezik, \u00e9s elegend\u0151en nagy a bees\u00e9si sz\u00f6g.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 27,
    "source": "2016/m2/12",
    "description": "Az al\u00e1bbi \u00e1br\u00e1n egy k\u00eds\u00e9rlet v\u00e1zlatos elrendez\u00e9se l\u00e1that\u00f3. Melyik tud\u00f3s nev\u00e9hez k\u00f6thet\u0151 szorosan a k\u00eds\u00e9rlet?",
    "a": "Foucault",
    "b": "Einstein",
    "c": "R\u00f6mer",
    "d": "Fizeau",
    "correct": 4,
    "type": "o",
    "image": "2017m212.JPG"
  },
  {
    "id": 28,
    "source": "2016/m2/13",
    "description": "Az al\u00e1bbiakban felsorolt, az atommag szerkezet\u00e9r\u0151l sz\u00f3l\u00f3 kijelent\u00e9sek k\u00f6z\u00fcl melyiket nem t\u00e1masztja al\u00e1 a Rutherford-f\u00e9le sz\u00f3r\u00e1si k\u00eds\u00e9rlet?",
    "a": "Az atommag pozit\u00edv t\u00f6lt\u00e9s\u0171.",
    "b": "Az atom t\u00f6meg\u00e9nek t\u00falnyom\u00f3 r\u00e9sze a magban \u00f6sszpontosul.",
    "c": "Az anyagban az atommagok k\u00f6z\u00f6tt viszonylag nagy, \u00fcres t\u00e9rr\u00e9szek vannak.",
    "d": "Az atommag k\u00f6r\u00fcl kering\u0151 elektronok az energi\u00e1jukat kisug\u00e1rozz\u00e1k.",
    "correct": 4,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 29,
    "source": "2016/m2/14",
    "description": "Egy radioakt\u00edv izot\u00f3p felez\u00e9si ideje 30 nap. Ha ennek az izot\u00f3pnak a boml\u00e1s\u00e1t tanulm\u00e1nyozzuk, 90 nap eltelt\u00e9vel az eredeti 240 mg t\u00f6meg\u0171 anyagb\u00f3l mennyi bomlik el?",
    "a": "210 mg.",
    "b": "30 mg.",
    "c": "80 mg.",
    "d": "130 mg.",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 30,
    "source": "2016/m2/15",
    "description": "A Neptunusz kb. 30-szor t\u00e1volabb kering a Napt\u00f3l, mint a F\u00f6ld. H\u00e1ny napig tart a Neptunuszon egy \u00e9v? (Tekints\u00fck a F\u00f6ld \u00e9s a Neptunusz p\u00e1ly\u00e1j\u00e1t k\u00f6rnek, \u00e9s legyen egy f\u00f6ldi \u00e9v 365 nap!)",
    "a": "Kb. 60 000 nap.",
    "b": "Pontosan 365 nap, mint a F\u00f6ld\u00f6n.",
    "c": "Kb. 12 nap.",
    "d": "Kb. 11 000 nap.",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 31,
    "source": "2016/m3/1",
    "description": "Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s nem igaz az egyenes vonal\u00fa, egyenletesen gyorsul\u00f3 mozg\u00e1sra?",
    "a": "Az \u00e1tlagsebess\u00e9g a kiindul\u00e1si \u00e9s v\u00e9gsebess\u00e9g sz\u00e1mtani k\u00f6zepe.",
    "b": "Ha t id\u0151 alatt \u0394v a sebess\u00e9gv\u00e1ltoz\u00e1s, akkor 2t id\u0151 alatt 2\u0394v a sebess\u00e9gv\u00e1ltoz\u00e1s.",
    "c": "Ha t id\u0151 alatt s az elmozdul\u00e1s, akkor 2t id\u0151 alatt 2s az elmozdul\u00e1s.",
    "d": "A sebess\u00e9g az id\u0151nek line\u00e1ris f\u00fcggv\u00e9nye.",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 32,
    "source": "2016/m3/2",
    "description": "Melyik kozmikus sebess\u00e9g kapcsolhat\u00f3 a mesters\u00e9ges holdak mozg\u00e1s\u00e1hoz?",
    "a": "Az els\u0151 kozmikus sebess\u00e9g",
    "b": "A m\u00e1sodik kozmikus sebess\u00e9g.",
    "c": "A harmadik kozmikus sebess\u00e9g.",
    "d": "Mindh\u00e1rom kozmikus sebess\u00e9g.",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 33,
    "source": "2016/m3/3",
    "description": "Egy lefel\u00e9 egyenletesen gyorsul\u00f3 liftben a foglalat\u00e1b\u00f3l kiesik egy villanyk\u00f6rte. Ugyanannyi id\u0151 alatt \u00e9ri el a lift padl\u00f3j\u00e1t, mint ha \u00e1ll\u00f3 liftben t\u00f6rt\u00e9nt volna az eset?",
    "a": "Igen, azonos ideig esik.",
    "b": "Nem, r\u00f6videbb ideig esik.",
    "c": "Nem lehet eld\u00f6nteni az adatokb\u00f3l, a lift magass\u00e1g\u00e1t\u00f3l is f\u00fcgg.",
    "d": "Nem, hosszabb ideig esik.",
    "correct": 4,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 34,
    "source": "2016/m3/4",
    "description": "Egy m t\u00f6meg\u0171 R sugar\u00fa, \u00e9s egy 2m t\u00f6meg\u0171 R/2 sugar\u00fa lendker\u00e9k azonos fordulatsz\u00e1mmal forog. Azonos-e a forg\u00e1si energi\u00e1juk?",
    "a": "Nem azonos, a kisebb sugar\u00fa henger forg\u00e1si energi\u00e1ja a nagyobb.",
    "b": "Nem azonos, a nagyobb sugar\u00fa henger forg\u00e1si energi\u00e1ja a nagyobb.",
    "c": "Azonos a k\u00e9t henger forg\u00e1si energi\u00e1ja.",
    "d": "A v\u00e1lasz a hengerek magass\u00e1g\u00e1t\u00f3l is f\u00fcgg.",
    "correct": 2,
    "type": "me",
    "image": null
  },
  {
    "id": 35,
    "source": "2016/m3/5",
    "description": "Mihez kell nagyobb er\u0151: hogy egy \u00fcres v\u00f6dr\u00f6t a leveg\u0151ben, vagy egy v\u00edzzel teli v\u00f6dr\u00f6t a v\u00edzben tartsunk meg? Mindk\u00e9t esetben ugyanaz a v\u00f6d\u00f6r van a kez\u00fcnkben.",
    "a": "Az \u00fcres v\u00f6dr\u00f6t a leveg\u0151ben nagyobb er\u0151vel kell tartani.",
    "b": "A v\u00edzzel teli v\u00f6dr\u00f6t a v\u00edzben nagyobb er\u0151vel kell tartani.",
    "c": "Mindk\u00e9t esetben ugyanakkora tart\u00f3er\u0151 sz\u00fcks\u00e9ges.",
    "d": "A v\u00f6d\u00f6r m\u00e9ret\u00e9t\u0151l (t\u00e9rfogat\u00e1t\u00f3l) is f\u00fcgg.",
    "correct": 1,
    "type": "mf",
    "image": null
  },
  {
    "id": 36,
    "source": "2016/m3/6",
    "description": "Mi\u00e9rt h\u0171l gyorsabban a leves, ha f\u00fajjuk?",
    "a": "Hidegebb leveg\u0151 ker\u00fcl f\u00f6l\u00e9, \u00e9s \u00edgy intenz\u00edvebb a h\u0171l\u00e9s.",
    "b": "Elf\u00fajjuk f\u00f6l\u00fcle az elp\u00e1rolgott v\u00edzmolekul\u00e1kat, emiatt gyorsabb lesz a p\u00e1rolg\u00e1s, az pedig h\u0151elvon\u00e1ssal j\u00e1r.",
    "c": "Ha f\u00fajjuk, a leves felett lecs\u00f6kken a nyom\u00e1s, \u00edgy gyorsabb lesz a h\u0171l\u00e9s.",
    "d": "A f\u00faj\u00e1ssal tulajdonk\u00e9ppen a felsz\u00edn feletti leveg\u0151r\u00e9teget h\u0171tj\u00fck, de emiatt a leves is gyorsabban h\u0171l.",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 37,
    "source": "2016/m3/7",
    "description": "Adott t\u00f6meg\u0171 ide\u00e1lis g\u00e1z \u00e1llapotv\u00e1ltoz\u00e1sa k\u00f6zben a nyom\u00e1s \u00e9s a t\u00e9rfogat szorzata \u00e1lland\u00f3. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s nem igaz az al\u00e1bbi \u00e1ll\u00edt\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl?",
    "a": "A bels\u0151 energia \u00e1lland\u00f3.",
    "b": "A munkav\u00e9gz\u00e9s \u00e9rt\u00e9ke nem nulla.",
    "c": "Nincs h\u0151felv\u00e9tel.",
    "d": "\u00c1lland\u00f3 a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet.",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 38,
    "source": "2016/m3/8",
    "description": "Egy negat\u00edv t\u00f6lt\u00e9s\u0171re felt\u00f6lt\u00f6tt elektroszk\u00f3p lemezeinek megv\u00e1ltozik-e a kit\u00e9r\u00e9se, ha az elektroszk\u00f3p g\u00f6mbj\u00e9hez kism\u00e9ret\u0171 pozit\u00edv t\u00f6lt\u00e9s\u0171 testet k\u00f6zel\u00edt\u00fcnk?",
    "a": "Nem, mert nem mennek \u00e1t a t\u00f6lt\u00e9sek az elektroszk\u00f3pra, ha nem \u00e9rintj\u00fck hozz\u00e1 a testet.",
    "b": "Igen, az elektroszk\u00f3p lemezei teljesen f\u00fcgg\u0151leges helyzetbe ker\u00fclnek.",
    "c": "Igen, az elektroszk\u00f3p lemezei jobban sz\u00e9t\u00e1llnak.",
    "d": "Igen, az elektroszk\u00f3p lemezei kev\u00e9sb\u00e9 \u00e1llnak sz\u00e9t.",
    "correct": 4,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 39,
    "source": "2016/m3/9",
    "description": "Milyen p\u00e1ly\u00e1n mozoghat egy homog\u00e9n m\u00e1gneses t\u00e9rbe bel\u0151tt, elektromosan t\u00f6lt\u00f6tt r\u00e9szecske?",
    "a": "Mindig k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n mozog.",
    "b": "K\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n, csavarvonal \u00e9s egyenes ment\u00e9n is mozoghat, ha megfelel\u0151 ir\u00e1nyban l\u0151j\u00fck be.",
    "c": "K\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n \u00e9s ellipszisp\u00e1ly\u00e1n is mozoghat, a kezdeti sebess\u00e9g ir\u00e1ny\u00e1t\u00f3l is f\u00fcgg\u0151en.",
    "d": "B\u00e1rmilyen p\u00e1ly\u00e1n mozoghat, ha megfelel\u0151 ir\u00e1nyban l\u0151j\u00fck be.",
    "correct": 2,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 40,
    "source": "2016/m3/10",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 \u00e1ramk\u00f6rben mit lehet kisz\u00e1molni a fesz\u00fclts\u00e9gm\u00e9r\u0151 \u00e1ltal mutatott fesz\u00fclts\u00e9g \u00e9s az \u00e1ramm\u00e9r\u0151 \u00e1ltal mutatott \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g ismeret\u00e9ben?",
    "a": "A fesz\u00fclts\u00e9gm\u00e9r\u0151 bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1t.",
    "b": "A telep bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1t.",
    "c": "Az \u00e1ramm\u00e9r\u0151 bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1t.",
    "d": "Az R ellen\u00e1ll\u00e1s \u00e9rt\u00e9k\u00e9t.",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": "2017m310.JPG"
  },
  {
    "id": 41,
    "source": "2016/m3/11",
    "description": "Megv\u00e1ltozik-e egy \u00fcveglencse f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1ga, ha v\u00edzbe tessz\u00fck?",
    "a": "Igen, nagyobb f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1g\u00fa lencsek\u00e9nt viselkedik v\u00edzben, mint leveg\u0151ben.",
    "b": "Nem v\u00e1ltozik, hiszen a t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3 csak a lencse anyag\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg.",
    "c": "Igen, kisebb f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1g\u00fa lencsek\u00e9nt viselkedik v\u00edzben, mint leveg\u0151ben.",
    "d": "Nem v\u00e1ltozik meg, mert a lencse alakja (k\u00e9toldali g\u00f6rb\u00fcleti sug\u00e1r) nem v\u00e1ltozik k\u00f6zben.",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 42,
    "source": "2016/m3/12",
    "description": "Ismert f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1g\u00fa gy\u0171jt\u0151lencs\u00e9vel egyenes \u00e1ll\u00e1s\u00fa, nagy\u00edtott k\u00e9pet szeretn\u00e9nk l\u00e9trehozni. Hova kell tenni a t\u00e1rgyat?",
    "a": "A f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1gon bel\u00fclre.",
    "b": "Az egyszeres \u00e9s a k\u00e9tszeres f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1g k\u00f6z\u00e9.",
    "c": "A k\u00e9tszeres f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1gon t\u00falra.",
    "d": "A gy\u0171jt\u0151lencse csak ford\u00edtott \u00e1ll\u00e1s\u00fa k\u00e9pet hozhat l\u00e9tre, teh\u00e1t nincs megold\u00e1sa a feladatnak.",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 43,
    "source": "2016/m3/13",
    "description": "Egy radioakt\u00edv anyagnak 20%-a bomlott el 10 \u00f3ra alatt. Az eredeti mennyis\u00e9g h\u00e1ny sz\u00e1zal\u00e9ka bomlik el \u00fajabb 10 \u00f3ra alatt?",
    "a": "Kevesebb, mint 20%-a.",
    "b": "Ism\u00e9t 20%-a.",
    "c": "T\u00f6bb, mint 20%-a.",
    "d": "A rendelkez\u00e9sre \u00e1ll\u00f3 adatokb\u00f3l nem lehet eld\u00f6nteni.",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 44,
    "source": "2016/m3/14",
    "description": "Egy protonnak \u00e9s egy elektronnak azonos a de Broglie-hull\u00e1mhossza. Melyiknek nagyobb a sebess\u00e9ge?",
    "a": "Az elektronnak.",
    "b": "A protonnak.",
    "c": "A sebess\u00e9g\u00fck egyenl\u0151, mert ha azonos a de Broglie-hull\u00e1mhosszuk, akkor azonos sebess\u00e9ggel mozognak.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 45,
    "source": "2016/m3/15",
    "description": "Milyen holdf\u00e1zis eset\u00e9n l\u00e1that a Holdon lev\u0151 \u0171rhaj\u00f3s napfogyatkoz\u00e1st?",
    "a": "\u00dajholdkor",
    "b": "F\u00e9lholdkor.",
    "c": "Teliholdkor.",
    "d": "B\u00e1rmilyen holdf\u00e1zis eset\u00e9n.",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 46,
    "source": "2016/2/1",
    "description": "Egy f\u00fcgg\u0151legesen fell\u0151tt l\u00f6ved\u00e9k p\u00e1ly\u00e1ja tetej\u00e9n k\u00e9t, egyforma t\u00f6meg\u0171 darabra robban sz\u00e9t, melyek k\u00f6z\u00fcl az egyik f\u00fcgg\u0151legesen f\u00f6lfel\u00e9, a m\u00e1sik pedig f\u00fcgg\u0151legesen lefel\u00e9 indul el. Melyik darab \u00e9rkezik le nagyobb sebess\u00e9ggel a f\u00f6ldre? (A l\u00e9gellen\u00e1ll\u00e1st\u00f3l eltekinthet\u00fcnk.)",
    "a": "Amelyik f\u00f6lfel\u00e9 indult el.",
    "b": "Amelyik lefel\u00e9 indult el.",
    "c": "Egyforma sebess\u00e9ggel \u00e9rkeznek le.",
    "d": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem lehet eld\u00f6nteni.",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 47,
    "source": "2016/2/2",
    "description": "Egy dugatty\u00fas hengerbe z\u00e1rt g\u00e1zt el\u0151sz\u00f6r izob\u00e1r m\u00f3don meleg\u00edt\u00fcnk, majd izochor m\u00f3don h\u0171t\u00fcnk. \u00d6sszehasonl\u00edtjuk a g\u00e1z kezdeti \u00e9s v\u00e9g\u00e1llapot\u00e1t. Az al\u00e1bbi \u00e1ll\u00edt\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl melyik lesz biztosan igaz?",
    "a": "A g\u00e1z nyom\u00e1sa cs\u00f6kkent.",
    "b": "A g\u00e1z s\u0171r\u0171s\u00e9ge n\u0151tt.",
    "c": "A g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete cs\u00f6kkent.",
    "d": "A g\u00e1z t\u00e9rfogata cs\u00f6kkent.",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 48,
    "source": "2016/2/3",
    "description": "Mit\u0151l lassulnak le termikus sebess\u00e9g\u0171re egy atomer\u0151m\u0171 akt\u00edv z\u00f3n\u00e1j\u00e1ban a maghasad\u00e1s sor\u00e1n keletkez\u0151 gyors neutronok?",
    "a": "A neutronok k\u00f6zt hat\u00f3 mager\u0151k lass\u00edtj\u00e1k le \u0151ket.",
    "b": "Az akt\u00edv z\u00f3n\u00e1ban l\u00e9v\u0151 elektrom\u00e1gneses terek lass\u00edtj\u00e1k le \u0151ket.",
    "c": "Atomokkal val\u00f3 \u00fctk\u00f6z\u00e9sek sor\u00e1n lassulnak le.",
    "d": "A szab\u00e1lyoz\u00f3rudak lass\u00edtj\u00e1k le \u0151ket.",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 49,
    "source": "2016/2/4",
    "description": "Egy f\u00fcgg\u0151leges torony h<sub>1</sub> \u00e9s h<sub>2</sub> magasan l\u00e9v\u0151 ablak\u00e1b\u00f3l ugyanakkora, v\u00edzszintes kezd\u0151sebess\u00e9ggel elhaj\u00edtunk egyegy k\u00f6vet. Az egyik a torony l\u00e1b\u00e1t\u00f3l x<sub>1</sub> a m\u00e1sik x<sub>2</sub> t\u00e1vols\u00e1gban \u00e9r talajt. Mekkora a h<sub>1</sub>/h<sub>2</sub> ar\u00e1ny, ha x<sub>1</sub>/x<sub>2</sub> = 2? (A l\u00e9gellen\u00e1ll\u00e1st\u00f3l tekints\u00fcnk el!)",
    "a": "h<sub>1</sub>/h<sub>2</sub> = 2",
    "b": "h<sub>1</sub>/h<sub>2</sub> = 4",
    "c": "h<sub>1</sub>/h<sub>2</sub> = \u221a2",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "mk",
    "image": "201624.JPG"
  },
  {
    "id": 50,
    "source": "2016/2/5",
    "description": "V\u00e1lassza ki a mondat helyes befejez\u00e9s\u00e9t! Vill\u00e1ml\u00e1s eset\u00e9n egy Faraday-kalitk\u00e1ban az\u00e9rt vagyunk biztons\u00e1gban, mert benne \u2026",
    "a": "az elektromos t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g nulla.",
    "b": "az elektromos potenci\u00e1l nulla.",
    "c": "az elektromos t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g \u00e9s a potenci\u00e1l is nulla.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "es",
    "image": "201625.JPG"
  },
  {
    "id": 51,
    "source": "2016/2/6",
    "description": "A defin\u00edci\u00f3 szerint az egy atomi t\u00f6megegys\u00e9g (1 AU) a <sup>1</sup><sub>6</sub><sup>2</sup>C sz\u00e9natom t\u00f6meg\u00e9nek 1/12 r\u00e9sze. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s a helyes?",
    "a": "Az els\u0151.",
    "b": "A m\u00e1sodik.",
    "c": "A harmadik.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": "201626.JPG"
  },
  {
    "id": 52,
    "source": "2016/2/7",
    "description": "Keringhet-e mesters\u00e9ges hold (hajt\u00f3m\u0171 n\u00e9lk\u00fcli \u0171reszk\u00f6z) a Hold \u00e9s F\u00f6ld k\u00f6z\u00f6tt \u00fagy, hogy mozg\u00e1sa sor\u00e1n folyamatosan a Hold \u00e9s F\u00f6ld \u00e1ltal meghat\u00e1rozott egyenesen van?",
    "a": "Ez lehets\u00e9ges. Csak az a fontos, hogy a mesters\u00e9ges hold kering\u00e9si ideje egyenl\u0151 legyen a Hold kering\u00e9si idej\u00e9vel.",
    "b": "Ez nem lehets\u00e9ges, mert ilyen p\u00e1lya csak a Holdn\u00e1l t\u00e1volabb tal\u00e1lhat\u00f3, a Hold \u00e9s a F\u00f6ld k\u00f6z\u00f6tt nem.",
    "c": "Ez nem lehets\u00e9ges, mert a Hold kering\u00e9si idej\u00e9vel csak F\u00f6ld\u2013Hold t\u00e1vols\u00e1gnyira keringhet a m\u0171hold a F\u00f6ld k\u00f6r\u00fcl.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 53,
    "source": "2016/2/8",
    "description": "K\u00e9t teljesen egyforma (azonos hossz\u00fas\u00e1g\u00fa \u00e9s rug\u00f3\u00e1lland\u00f3j\u00fa), elhanyagolhat\u00f3 s\u00faly\u00fa rug\u00f3 k\u00f6z\u00fcl az egyikre egy m t\u00f6meg\u0171 testet akasztunk, a m\u00e1sikra pedig egy csig\u00e1n \u00e1tvetett fon\u00e1l seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel k\u00e9t darab m t\u00f6meg\u0171 testet az \u00e1bra szerint. Melyik rug\u00f3 ny\u00falik meg jobban?",
    "a": "Az els\u0151.",
    "b": "A m\u00e1sodik.",
    "c": "Egyforma a k\u00e9t rug\u00f3 megny\u00fal\u00e1sa.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201628.JPG"
  },
  {
    "id": 54,
    "source": "2016/2/9",
    "description": "K\u00e9t, egym\u00e1ssal k\u00e9miai reakci\u00f3ba nem l\u00e9p\u0151 anyagot kever\u00fcnk \u00f6ssze: az egyik m<sub>1</sub> t\u00f6meg\u0171, fajh\u0151je c<sub>1</sub>, a m\u00e1sik t\u00f6mege m<sub>2</sub>, fajh\u0151je c<sub>2</sub>. Hogyan sz\u00e1m\u00edthatjuk ki a kever\u00e9k c fajh\u0151j\u00e9t?",
    "a": "Az els\u0151 \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9ssel.",
    "b": "A m\u00e1sodik \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9ssel.",
    "c": "A harmadik \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9ssel.",
    "d": "A negyedik \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9ssel.",
    "correct": 4,
    "type": "h",
    "image": "201629.JPG"
  },
  {
    "id": 55,
    "source": "2016/2/10",
    "description": "Egy egyenletesen halad\u00f3 vonatszerelv\u00e9ny h\u00e1ts\u00f3 kocsija lev\u00e1lik a szerelv\u00e9nyr\u0151l, \u00e9s egyenletesen lassulva 100 m\u00e9ter \u00faton meg\u00e1ll. Ek\u00f6zben a vonat v\u00e1ltozatlan sebess\u00e9ggel megy tov\u00e1bb. Mekkora t\u00e1vols\u00e1gra lesz a szerelv\u00e9nyt\u0151l a kocsi a meg\u00e1ll\u00e1s pillanat\u00e1- ban?",
    "a": "50 m-re.",
    "b": "100 m-re.",
    "c": "150 m-re.",
    "d": "200 m-re.",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 56,
    "source": "2016/2/11",
    "description": "A mell\u00e9kelt grafikon egy izz\u00f3n \u00e1tfoly\u00f3 \u00e1ram er\u0151ss\u00e9g\u00e9t mutatja az izz\u00f3ra jut\u00f3 fesz\u00fclts\u00e9g f\u00fcggv\u00e9ny\u00e9ben. Mit \u00e1ll\u00edthatunk az izz\u00f3 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1r\u00f3l a grafikon alapj\u00e1n?",
    "a": "Az izz\u00f3nak nincs ellen\u00e1ll\u00e1sa, hiszen a fesz\u00fclts\u00e9g \u00e9s az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g nem egyenesen ar\u00e1nyos egym\u00e1ssal.",
    "b": "Az izz\u00f3 ellen\u00e1ll\u00e1sa \u00e1lland\u00f3.",
    "c": "Az izz\u00f3 ellen\u00e1ll\u00e1sa a fesz\u00fclts\u00e9ggel cs\u00f6kken.",
    "d": "Az izz\u00f3 ellen\u00e1ll\u00e1sa a fesz\u00fclts\u00e9ggel n\u0151.",
    "correct": 4,
    "type": "ee",
    "image": "2016211.JPG"
  },
  {
    "id": 57,
    "source": "2016/2/12",
    "description": "Egy k\u00f6rfolyamat sor\u00e1n egy g\u00e1z h\u0151t vesz fel (Q<sub>fel</sub>) \u00e9s h\u0151t ad le (Q<sub>le</sub>). Egy teljes ciklus alatt \u00f6sszesen 2400 J munk\u00e1t v\u00e9gez a k\u00f6rnyezet\u00e9n. Mit mondhatunk az egy ciklus alatt felvett h\u0151r\u0151l?",
    "a": "Q<sub>fel</sub>< 2400 J.",
    "b": "Q<sub>fel</sub>= 2400 J.",
    "c": "Q<sub>fel</sub> > 2400 J.",
    "d": "A felvett h\u0151r\u0151l nem tehet\u00fcnk egy\u00e9rtelm\u0171 \u00e1ll\u00edt\u00e1st.",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 58,
    "source": "2016/2/13",
    "description": "Milyen ir\u00e1ny\u00fa a m\u00e1gneses indukci\u00f3 vektora a r\u00fadm\u00e1gnes belsej\u00e9ben?",
    "a": "Az \u00e9szaki p\u00f3lus fel\u0151l a d\u00e9li fel\u00e9 mutat.",
    "b": "A d\u00e9li p\u00f3lus fel\u0151l az \u00e9szaki p\u00f3lus fel\u00e9 mutat.",
    "c": "Nincs a r\u00fadm\u00e1gnes belsej\u00e9ben m\u00e1gneses indukci\u00f3, hiszen a f\u00e9m belsej\u00e9ben az elektromos t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g nulla.",
    "d": "A m\u00e1gneses t\u00e9r ir\u00e1nya mer\u0151leges a k\u00e9t p\u00f3lust \u00f6sszek\u00f6t\u0151 tengelyre.",
    "correct": 2,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 59,
    "source": "2016/2/14",
    "description": "Egy g\u00e1ztart\u00e1lyban 10 perces felez\u00e9si idej\u0171 <sup>13</sup>N izot\u00f3pot tartalmaz\u00f3 g\u00e1zelegy van. A keletkez\u0151 boml\u00e1sterm\u00e9k g\u00e1z halmaz\u00e1llapot\u00fa \u00e9s stabil. A g\u00e1zelegy aktivit\u00e1sa \u00e9ppen A<sub>0</sub>, amikor a tart\u00e1ly fal\u00e1n egy kis lyuk keletkezik, \u00e9s sziv\u00e1rogni kezd bel\u0151le a g\u00e1z. 20 perc m\u00falva a nyom\u00e1s a fel\u00e9re esik a tart\u00e1lyban, mik\u00f6zben a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet \u00e1lland\u00f3 marad. Mekkora lesz a tart\u00e1lyban l\u00e9v\u0151 g\u00e1z aktivit\u00e1sa a kilyukad\u00e1s ut\u00e1n 20 perccel?",
    "a": "A<sub>0</sub>/2",
    "b": "A<sub>0</sub>/4",
    "c": "A<sub>0</sub>/8",
    "d": "A<sub>0</sub>/16",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 60,
    "source": "2016/2/15",
    "description": "Egy sz\u00f6gt\u00fck\u00f6rre (k\u00e9t, egym\u00e1ssal \u03b1 sz\u00f6get bez\u00e1r\u00f3 s\u00edkt\u00fck\u00f6rre) f\u00e9nysug\u00e1r esik, mely k\u00e9tszer visszaver\u0151dve elhagyja a sz\u00f6gt\u00fckr\u00f6t. Az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl milyen sz\u00f6g eset\u00e9ben lehets\u00e9ges, hogy a bees\u0151 \u00e9s kil\u00e9p\u0151 f\u00e9nysug\u00e1r metszi egym\u00e1st?",
    "a": "\u03b1 = 60\u00b0",
    "b": "\u03b1 = 90\u00b0",
    "c": "\u03b1 = 120\u00b0",
    "d": "Egyik sem, a sz\u00f6gt\u00fck\u00f6rr\u0151l a f\u00e9nysug\u00e1r mindig \u00f6nmag\u00e1val p\u00e1rhuzamosan ver\u0151dik vissza.",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": "2016215.JPG"
  },
  {
    "id": 61,
    "source": "2016/1/1",
    "description": "Gy\u0151zni fog-e az a r\u00e9sztvev\u0151 egy fut\u00f3versenyen, aki a legnagyobb maxim\u00e1lis sebess\u00e9get \u00e9ri el?",
    "a": "Igen.",
    "b": "Nem.",
    "c": "A megadott inform\u00e1ci\u00f3 alapj\u00e1n nem d\u00f6nthet\u0151 el.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 62,
    "source": "2016/1/2",
    "description": "Egy r\u00e9zb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt Faraday-kalitka belsej\u00e9ben egy kis vasgoly\u00f3 van. Egy er\u0151s m\u00e1gnessel k\u00f6zel\u00edt\u00fcnk a kalitk\u00e1hoz. Mi t\u00f6rt\u00e9nik?",
    "a": "A kis vasgoly\u00f3t maga fel\u00e9 vonzza a m\u00e1gnes.",
    "b": "A kalitk\u00e1ban az elektromos t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g nulla, ez\u00e9rt a vasgoly\u00f3 nyugalomban marad.",
    "c": "A kalitka felm\u00e1gnesez\u0151dik, ez\u00e9rt a vasgoly\u00f3 a kalitka fal\u00e1hoz gurul.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 63,
    "source": "2016/1/3",
    "description": "Az al\u00e1bbi \u00e1ll\u00edt\u00e1sok a neutr\u00edn\u00f3kra vonatkoznak. Melyik a helyes?",
    "a": "A neutr\u00edn\u00f3 a maghasad\u00e1sokban keletkez\u0151, leger\u0151sebben ioniz\u00e1lni k\u00e9pes r\u00e9szecske.",
    "b": "A neutr\u00edn\u00f3t m\u00e9g nem siker\u00fclt k\u00eds\u00e9rletileg kimutatni.",
    "c": "A neutr\u00edn\u00f3nak nincsen elektromos t\u00f6lt\u00e9se.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 64,
    "source": "2016/1/4",
    "description": "Egy asztalon, az asztal \u00e9l\u00e9re mer\u0151legesen, egy m t\u00f6meg\u0171, \u00e1lland\u00f3 vastags\u00e1g\u00fa sz\u00edv\u00f3sz\u00e1l fekszik, melynek \u00bc r\u00e9sze az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don t\u00fal\u00e9r az asztallapon. A sz\u00edv\u00f3sz\u00e1lon egy m t\u00f6meg\u0171 dar\u00e1zs s\u00e9t\u00e1l az asztallapon t\u00falny\u00fal\u00f3 v\u00e9g fel\u00e9. K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl meddig s\u00e9t\u00e1lhat ki a dar\u00e1zs an\u00e9lk\u00fcl, hogy a sz\u00edv\u00f3sz\u00e1l lebillenne? (A sz\u00edv\u00f3sz\u00e1l az asztallapon nem cs\u00faszik el.)",
    "a": "Az asztal sz\u00e9l\u00e9ig",
    "b": "A sz\u00edv\u00f3sz\u00e1l v\u00e9g\u00e9ig.",
    "c": "Az asztalon t\u00fall\u00f3g\u00f3 r\u00e9sz fel\u00e9ig.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": "201614.JPG"
  },
  {
    "id": 65,
    "source": "2016/1/5",
    "description": "Egy vesztes\u00e9gmentes tekercset v\u00e1lt\u00f3\u00e1ram\u00fa fesz\u00fclts\u00e9gforr\u00e1sra kapcsolunk. Hogyan v\u00e1ltozik a k\u00f6rben az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g effekt\u00edv \u00e9rt\u00e9ke, ha a v\u00e1ltakoz\u00f3 fesz\u00fclts\u00e9g effekt\u00edv \u00e9rt\u00e9k\u00e9t megtartva a frekvenci\u00e1j\u00e1t n\u00f6velj\u00fck?",
    "a": "Az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g cs\u00f6kken.",
    "b": "Az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g n\u0151.",
    "c": "Az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g nem v\u00e1ltozik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ev",
    "image": null
  },
  {
    "id": 66,
    "source": "2016/1/6",
    "description": "2015-ben csaknem egy kilom\u00e9terrel magasabb k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll\u00edtott\u00e1k a Nemzetk\u00f6zi \u0170r\u00e1llom\u00e1st. Befoly\u00e1solta-e ez a man\u0151ver az \u0171r\u00e1llom\u00e1s p\u00e1lya menti sebess\u00e9g\u00e9t? Az \u0171r\u00e1llom\u00e1s j\u00f3 k\u00f6zel\u00edt\u00e9ssel k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n kering a F\u00f6ld k\u00f6r\u00fcl.",
    "a": "Igen, lecs\u00f6kkent az \u0171r\u00e1llom\u00e1s p\u00e1lya menti sebess\u00e9ge.",
    "b": "Nem, v\u00e1ltozatlan az \u0171r\u00e1llom\u00e1s p\u00e1lya menti sebess\u00e9ge.",
    "c": "Igen, megn\u0151tt az \u0171r\u00e1llom\u00e1s p\u00e1lya menti sebess\u00e9ge.",
    "d": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem lehet eld\u00f6nteni.",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 67,
    "source": "2016/1/7",
    "description": "S\u00farl\u00f3d\u00e1sos lejt\u0151n k\u00e9t test helyezkedik el. A testek egy elhanyagolhat\u00f3 t\u00f6meg\u0171 csig\u00e1n \u00e1tvetett fonallal vannak \u00f6sszek\u00f6tve, a rajznak megfelel\u0151en. Az al\u00e1bb megadott t\u00f6megek k\u00f6z\u00fcl melyik eset\u00e9n fog az 1 kg t\u00f6meg\u0171 test felfel\u00e9 elindulni, ha a rendszert mag\u00e1ra hagyjuk? \u03bc= 0,01.",
    "a": "m = 1,5 kg.",
    "b": "m = 2 kg.",
    "c": "m = 2,5 kg.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201617.JPG"
  },
  {
    "id": 68,
    "source": "2016/1/8",
    "description": "Egy v\u00e9kony \u00fcvegcs\u0151 bizonyos mennyis\u00e9g\u0171 higannyal van tele. A cs\u0151ben lev\u0151 higanysz\u00e1l k\u00e9t v\u00e9ge k\u00f6z\u00f6tt az ellen\u00e1ll\u00e1s R. Ezt a higanyt \u00e1tt\u00f6ltj\u00fck egy feleakkora \u00e1tm\u00e9r\u0151j\u0171 cs\u0151be. Mekkora lesz a higany ellen\u00e1ll\u00e1sa?",
    "a": "2R",
    "b": "4R",
    "c": "8R",
    "d": "16R",
    "correct": 4,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 69,
    "source": "2016/1/9",
    "description": "Egy atom n\u00e9h\u00e1ny energiaszintj\u00e9t mutatja az \u00e1bra. Az atom fotonokat bocs\u00e1t ki, amikor gerjesztett elektronjai alacsonyabb energi\u00e1j\u00fa \u00e1llapotba ker\u00fclnek. Az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl melyik \u00e1tmenethez tartozik a legnagyobb hull\u00e1mhossz\u00fas\u00e1g\u00fa foton?",
    "a": "4-es p\u00e1ly\u00e1r\u00f3l a 3-asra.",
    "b": "2-es p\u00e1ly\u00e1r\u00f3l az 1-esre.",
    "c": "4-es p\u00e1ly\u00e1r\u00f3l az 1-esre.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": "201619.JPG"
  },
  {
    "id": 70,
    "source": "2016/1/10",
    "description": "Egy hegyes vasc\u00f6l\u00f6p (a fel\u00fcln\u00e9zeti rajzon a C pont) k\u00f6zel\u00e9ben k\u00e9t egyforma krokodil napozik. Vihar k\u00f6zeledik, a vasc\u00f6l\u00f6pbe vill\u00e1m csap. Az \u00e1ram a talajban a nyilak ir\u00e1ny\u00e1ba folyik sz\u00e9t. Melyik krokodilnak van t\u00f6bb es\u00e9lye a t\u00fal\u00e9l\u00e9sre? (A talaj minden ir\u00e1nyban azonos m\u00f3don vezeti az \u00e1ramot.)",
    "a": "Az 1. jel\u0171nek, mert egy ekvipotenci\u00e1lis vonal ment\u00e9n fekszik.",
    "b": "A 2. jel\u0171nek, mert az \u00e1ram foly\u00e1s\u00e1nak ir\u00e1ny\u00e1ban fekszik.",
    "c": "A k\u00e9t krokodilnak egyform\u00e1k a t\u00fal\u00e9l\u00e9si es\u00e9lyei.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "es",
    "image": "2016110.JPG"
  },
  {
    "id": 71,
    "source": "2016/1/11",
    "description": "Egy italos palackot v\u00edzzel t\u00f6lt\u00fcnk meg. Hogyan v\u00e1ltozik a csobog\u00e1s hangmagass\u00e1ga a v\u00edzszint emelked\u00e9se k\u00f6zben?",
    "a": "M\u00e9ly\u00fcl.",
    "b": "Emelkedik.",
    "c": "A hangmagass\u00e1g nem, csak a hangsz\u00edn v\u00e1ltozik.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "mr",
    "image": null
  },
  {
    "id": 72,
    "source": "2016/1/12",
    "description": "Egy l\u00e1bosban v\u00edz van, amellyel h\u0151t k\u00f6zl\u00fcnk. Lehets\u00e9ges-e, hogy a h\u0151k\u00f6zl\u00e9s sor\u00e1n a v\u00edz h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete nem emelkedik?",
    "a": "Nem, mert a folyamatos meleg\u00edt\u00e9s k\u00f6vetkezt\u00e9ben a v\u00edz h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete el\u0151bb-ut\u00f3bb el\u00e9ri a forr\u00e1spontot.",
    "b": "Igen, mert ha nem takarjuk le az ed\u00e9nyt, a v\u00edz h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete nem n\u00f6vekedhet, mivel a felette l\u00e9v\u0151 v\u00edzg\u0151z nyom\u00e1sa sem n\u00f6vekszik.",
    "c": "Igen, amennyiben a h\u0151vesztes\u00e9g megegyezik a felvett h\u0151vel, a v\u00edz nem fog melegedni.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 73,
    "source": "2016/1/13",
    "description": "Elz\u00e1rt ide\u00e1lis g\u00e1z \u00e1llapotv\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1t mutatja a mell\u00e9kelt p\u2013T grafikon. Mit mondhatunk a folyamat sor\u00e1n a munkav\u00e9gz\u00e9sr\u0151l?",
    "a": "Nem t\u00f6rt\u00e9nik munkav\u00e9gz\u00e9s.",
    "b": "A k\u00f6rnyezet v\u00e9gez pozit\u00edv munk\u00e1t a g\u00e1zon.",
    "c": "A g\u00e1z v\u00e9gez pozit\u00edv munk\u00e1t a k\u00f6rnyezet\u00e9n.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": "2016113.JPG"
  },
  {
    "id": 74,
    "source": "2016/1/14",
    "description": "Lehets\u00e9ges-e, hogy egy \u00e1ll\u00f3 g\u00e1zpalackban lev\u0151 g\u00e1zr\u00e9szecsk\u00e9k \u00f6sszes lend\u00fclete nulla?",
    "a": "Igen, mert ez egy z\u00e1rt rendszer, \u00e9s a z\u00e1rt rendszerek \u00f6sszes kinetikus energi\u00e1ja mindig nulla.",
    "b": "Nem, mert a r\u00e9szecsk\u00e9k \u00fctk\u00f6znek a tart\u00e1ly fal\u00e1val, \u00e9s megv\u00e1ltozik a lend\u00fclet\u00fck.",
    "c": "Nem, mert akkor a g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete 0 Kelvin lenne, ami a termodinamika t\u00f6rv\u00e9nyei szerint nem lehets\u00e9ges.",
    "d": "Igen, mert a palack nem mozog.",
    "correct": 4,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 75,
    "source": "2016/1/15",
    "description": "K\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 radioakt\u00edv izot\u00f3punk van, az egyikb\u0151l 1 g, a m\u00e1sikb\u00f3l pedig 1,2 g. A k\u00e9t minta aktivit\u00e1sa ekkor azonos. Melyiknek nagyobb a felez\u00e9si ideje?",
    "a": "Az 1 g mennyis\u00e9g\u0171nek.",
    "b": "Az 1,2 g mennyis\u00e9g\u0171nek",
    "c": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem lehet eld\u00f6nteni.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 76,
    "source": "2015/2/1",
    "description": "Ide\u00e1lis g\u00e1zt az \u201eA\u201d \u00e1llapotb\u00f3l a \u201eB\u201d \u00e1llapotba k\u00e9tf\u00e9le folyamat sor\u00e1n juttatunk el a diagram szerint. Melyik esetben nagyobb a g\u00e1z bels\u0151 energi\u00e1j\u00e1nak teljes megv\u00e1ltoz\u00e1sa?",
    "a": "Az 1. folyamat sor\u00e1n.",
    "b": "A 2. folyamat sor\u00e1n.",
    "c": "Egyforma a bels\u0151 energia megv\u00e1ltoz\u00e1sa mindk\u00e9t esetben.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": "201521.JPG"
  },
  {
    "id": 77,
    "source": "2015/2/2",
    "description": "Egy merev rudat f\u00fcgg\u0151leges s\u00edkban egyenletesen forgatunk, \u00edgy a v\u00e9g\u00e9hez r\u00f6gz\u00edtett, m t\u00f6meg\u0171, pontszer\u0171 test f\u00fcgg\u0151leges s\u00edkban egyenletes k\u00f6rmozg\u00e1st v\u00e9gez. Milyen ir\u00e1ny\u00fa a gyorsul\u00e1sa a rajzon jel\u00f6lt pontban?",
    "a": "V\u00edzszintes ir\u00e1ny\u00fa, mert a mozg\u00e1s egyenletes, \u00e9s a gyorsul\u00e1svektor a k\u00f6rp\u00e1lya k\u00f6z\u00e9ppontja fel\u00e9 mutat.",
    "b": "Ferd\u00e9n lefel\u00e9 ir\u00e1nyul\u00f3, mert a gyorsul\u00e1s ir\u00e1nya az er\u0151k ered\u0151j\u00e9nek ir\u00e1ny\u00e1val megegyez\u0151, ami a f\u00fcgg\u0151leges gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151 \u00e9s a k\u00f6r k\u00f6z\u00e9ppontja fel\u00e9 mutat\u00f3 r\u00fader\u0151 ered\u0151je.",
    "c": "F\u00fcgg\u0151legesen lefel\u00e9 gyorsul a test, mert a gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151 lefel\u00e9 mutat.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "201522.JPG"
  },
  {
    "id": 78,
    "source": "2015/2/3",
    "description": "A k\u00e9t k\u00e9pen h\u00e1rom azonos h\u0151kapacit\u00e1s\u00fa ellen\u00e1ll\u00e1s l\u00e1that\u00f3 fel\u00fcl p\u00e1rhuzamosan, alul sorosan kapcsolva. A k\u00e9pek h\u0151kamer\u00e1val k\u00e9sz\u00fcltek, a jobb oldali sk\u00e1l\u00e1n l\u00e1that\u00f3, hogy melyik \u00e1rnyalat milyen h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9rt\u00e9knek felel meg. A nagyobb vil\u00e1gos foltok magasabb h\u0151m\u00e9rs\u00e9kletre utalnak. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s igaz az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl?",
    "a": "A fels\u0151 kapcsol\u00e1sban az A jel\u0171, az als\u00f3ban az 1-es sz\u00e1m\u00fa a legnagyobb",
    "b": "A fels\u0151 kapcsol\u00e1sban az A jel\u0171, az als\u00f3ban a 3-as sz\u00e1m\u00fa a legnagyobb ellen\u00e1ll\u00e1s.",
    "c": "A fels\u0151 kapcsol\u00e1sban a C jel\u0171, az als\u00f3ban az 1-es sz\u00e1m\u00fa a legnagyobb ellen\u00e1ll\u00e1s.",
    "d": "A fels\u0151 kapcsol\u00e1sban a C jel\u0171, az als\u00f3ban a 3-as sz\u00e1m\u00fa a legnagyobb ellen\u00e1ll\u00e1s.",
    "correct": 4,
    "type": "ee",
    "image": "201523.JPG"
  },
  {
    "id": 79,
    "source": "2015/2/4",
    "description": "A F\u00f6ldr\u0151l n\u00e9zve takarhatja-e a V\u00e9nusz a Napot?",
    "a": "Igen, de a V\u00e9nusz csak egy nagyon kis r\u00e9sz\u00e9t takarhatja ki a Napnak, \u00edgy a jelens\u00e9g szabad szemmel nem l\u00e1that\u00f3.",
    "b": "Igen, de az ekliptik\u00e1t\u00f3l val\u00f3 elt\u00e9r\u00e9se miatt a jelens\u00e9g csak az \u00e9szaki f\u00e9ltek\u00e9r\u0151l n\u00e9zve l\u00e1that\u00f3.",
    "c": "Nem, hiszen a V\u00e9nusz g\u00e1zbolyg\u00f3, \u00edgy a Nap \u00e1tvil\u00e1g\u00edt rajta.",
    "d": "Nem, hiszen a V\u00e9nusz soha nincs a Nap \u00e9s a F\u00f6ld k\u00f6z\u00f6tt.",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 80,
    "source": "2015/2/5",
    "description": "Egy kondenz\u00e1tort v\u00e1lt\u00f3\u00e1ram\u00fa fesz\u00fclts\u00e9gforr\u00e1sra kapcsolunk. Hogyan v\u00e1ltozik a k\u00f6rben az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g effekt\u00edv \u00e9rt\u00e9ke, ha a v\u00e1ltakoz\u00f3 fesz\u00fclts\u00e9g frekvenci\u00e1j\u00e1t n\u00f6velj\u00fck?",
    "a": "Az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g cs\u00f6kken.",
    "b": "Az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g n\u0151.",
    "c": "Az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g nem v\u00e1ltozik.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ev",
    "image": null
  },
  {
    "id": 81,
    "source": "2015/2/6",
    "description": "Elhanyagolhat\u00f3 s\u00faly\u00fa, D = 1 N/cm rug\u00f3\u00e1lland\u00f3j\u00fa rug\u00f3b\u00f3l \u00e9s 0,1 kg t\u00f6meg\u0171 nehez\u00e9kb\u0151l \u00f6ssze\u00e1ll\u00edtott, \u00f6sszesen 10 cm hossz\u00fa elemekb\u0151l h\u00e1rmat egym\u00e1sra helyez\u00fcnk az \u00e1bra szerint. Mekkora lesz az oszlop teljes magass\u00e1ga?",
    "a": "h = 30 cm.",
    "b": "h = 27 cm.",
    "c": "h = 24 cm.",
    "d": "h = 21 cm.",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201526.JPG"
  },
  {
    "id": 82,
    "source": "2015/2/7",
    "description": "Egy \u00fczemben b\u00fatorlapokat \u00e1ll\u00edtanak el\u0151. A faforg\u00e1cslemez vastags\u00e1g\u00e1t a rajz szerint m\u0171k\u00f6d\u0151 izot\u00f3pos berendez\u00e9ssel ellen\u0151rzik. Milyen elven m\u0171k\u00f6dik a berendez\u00e9s?",
    "a": "Min\u00e9l vastagabb a faforg\u00e1cs-r\u00e9teg, ann\u00e1l t\u00f6bb radioakt\u00edv sug\u00e1rz\u00e1st nyel el, a detektor ann\u00e1l kisebb aktivit\u00e1st \u00e9szlel.",
    "b": "Min\u00e9l vastagabb a faforg\u00e1cs, ann\u00e1l kev\u00e9sb\u00e9 engedi \u00e1t a f\u00e9nyt, a detektor ann\u00e1l kisebb f\u00e9nyer\u0151ss\u00e9get \u00e9szlel.",
    "c": "Min\u00e9l vastagabb a faforg\u00e1cs-r\u00e9teg, ann\u00e1l kev\u00e9sb\u00e9 engedi \u00e1t a h\u0151t, a detektor ann\u00e1l kisebb h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet-emelked\u00e9st \u00e9szlel.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": "201527.JPG"
  },
  {
    "id": 83,
    "source": "2015/2/8",
    "description": "A pap\u00edr s\u00edkj\u00e1ra mer\u0151leges, homog\u00e9n m\u00e1gneses t\u00e9rben egy vezet\u00e9kb\u0151l hajl\u00edtott keret helyezkedik el az \u00e1bra szerint. A vezet\u00e9k v\u00e9g\u00e9n \u00e9rz\u00e9keny m\u0171szer m\u00e9ri a vezet\u0151keretben foly\u00f3 \u00e1ram er\u0151ss\u00e9g\u00e9t. Szeretn\u00e9nk \u00fagy elt\u00e1vol\u00edtani a vezet\u0151keretet a m\u00e1gneses t\u00e9rb\u0151l, hogy az \u00e1ramm\u00e9r\u0151 egy pillanatra se t\u00e9rjen ki. Hogyan tehetj\u00fck ezt meg?",
    "a": "\u00dagy, hogy a keretet egy hirtelen mozdulattal kih\u00fazzuk a m\u00e1gneses t\u00e9rb\u0151l az x-szel jelzett ir\u00e1nyban.",
    "b": "\u00dagy, hogy a keretet el\u0151sz\u00f6r az x tengely k\u00f6r\u00fcl elforgatjuk 90\u00b0-kal, hogy a s\u00edkja p\u00e1rhuzamos legyen az indukci\u00f3vonalakkal, \u00e9s csak ezut\u00e1n h\u00fazzuk ki a m\u00e1gneses t\u00e9rb\u0151l.",
    "c": "B\u00e1rmilyen m\u00f3dszert alkalmazunk, az \u00e9rz\u00e9keny \u00e1ramm\u00e9r\u0151 m\u0171szer kit\u00e9r",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": "201528.JPG"
  },
  {
    "id": 84,
    "source": "2015/2/9",
    "description": "K\u00e9t v\u00e9g\u00e9n szorosan befogott h\u00faron, az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 \u00e1ll\u00f3hull\u00e1mok keletkeznek, 60 Hz frekvenci\u00e1j\u00fa gerjeszt\u00e9s eset\u00e9n. Az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl mekkora frekvencia alkalmaz\u00e1sa eset\u00e9n keletkeznek m\u00e9g \u00e1ll\u00f3hull\u00e1mok a h\u00faron?",
    "a": "15 Hz.",
    "b": "30 Hz.",
    "c": "40 Hz",
    "d": "50 Hz.",
    "correct": 3,
    "type": "mr",
    "image": "201529.JPG"
  },
  {
    "id": 85,
    "source": "2015/2/10",
    "description": "Egy vonalas sz\u00ednk\u00e9pben k\u00e9t er\u0151s, f\u00e9nyes vonal jelenik meg. Az f<sub>A</sub> frekvenci\u00e1j\u00fat az ''A'' atom bocs\u00e1tja ki egy elektronj\u00e1nak els\u0151 gerjesztett \u00e1llapota \u00e9s alap\u00e1llapota k\u00f6zti \u00e1tmenete sor\u00e1n. Az f<sub>B</sub> frekvenci\u00e1j\u00fat a ''B'' atom bocs\u00e1tja ki egy elektronj\u00e1nak m\u00e1sodik gerjesztett \u00e1llapota \u00e9s alap\u00e1llapota k\u00f6zti \u00e1tmenete sor\u00e1n. Mit mondhatunk f<sub>A</sub> \u00e9s f<sub>B</sub> viszony\u00e1r\u00f3l?",
    "a": "f<sub>A</sub> < f<sub>B</sub>.",
    "b": "f<sub>A</sub> > f<sub>B</sub>.",
    "c": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem d\u00f6nthet\u0151 el, hogy f<sub>A</sub> > f<sub>B</sub> vagy f<sub>A</sub> < f<sub>B</sub>.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 86,
    "source": "2015/2/11",
    "description": "Egy l\u00e1d\u00e1t megl\u00f6k\u00fcnk, \u00e9s az a talajon 1 m \u00fat megt\u00e9tele ut\u00e1n meg\u00e1ll. Ezt k\u00f6vet\u0151en a l\u00e1d\u00e1ba \u00f3lmot rakunk, \u00edgy az \u00f6sszt\u00f6mege az el\u0151z\u0151 dupl\u00e1ja lesz. Ha ugyanakkora sebess\u00e9ggel l\u00f6kj\u00fck meg, mint az el\u0151z\u0151 esetben, mekkora \u00fat megt\u00e9tele ut\u00e1n fog meg\u00e1llni?",
    "a": "2 m.",
    "b": "1 m.",
    "c": "0,5 m.",
    "d": "\u221a2 m.",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 87,
    "source": "2015/2/12",
    "description": "H\u0151szigetel\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli, \u00e1ll\u00f3 hengerben k\u00f6nnyen mozg\u00f3, s\u00falytalannak tekinthet\u0151 dugatty\u00fa ide\u00e1lis g\u00e1zt z\u00e1r el a kinti leveg\u0151t\u0151l. A k\u00fcls\u0151 l\u00e9gnyom\u00e1s p\u2080=10<sup>5</sup> Pa. A dugatty\u00fa t\u00e1vols\u00e1ga a henger alj\u00e1t\u00f3l 20 cm. K\u00e9t azonos t\u00f6meg\u0171 t\u00e9gl\u00e1t helyez\u00fcnk \u00f3vatosan a dugatty\u00fara, a t\u00e1vols\u00e1g ekkor 10 cm-re cs\u00f6kken. H\u00e1ny ugyanilyen t\u00e9gl\u00e1t tegy\u00fcnk m\u00e9g a dugatty\u00fara, hogy 5 cm-re cs\u00f6kkenjen a t\u00e1vols\u00e1g?",
    "a": "Egyet.",
    "b": "Kett\u0151t.",
    "c": "H\u00e1rmat.",
    "d": "N\u00e9gyet.",
    "correct": 4,
    "type": "h",
    "image": "2015212.JPG"
  },
  {
    "id": 88,
    "source": "2015/2/13",
    "description": "Egy optikai r\u00e1cson l\u00e9trej\u00f6tt interferenciak\u00e9pet l\u00e1thatunk az \u00e1br\u00e1n. Hogyan v\u00e1ltoztassuk meg a r\u00e1cs\u00e1lland\u00f3t (a szomsz\u00e9dos \u201er\u00e9sek\u201d t\u00e1vols\u00e1g\u00e1t), hogy a kialakul\u00f3 maximumok t\u00e1vols\u00e1ga n\u0151j\u00f6n?",
    "a": "A r\u00e1cs\u00e1lland\u00f3t n\u00f6veln\u00fcnk kell.",
    "b": "A r\u00e1cs\u00e1lland\u00f3t cs\u00f6kkenten\u00fcnk kell.",
    "c": "A r\u00e1cs\u00e1lland\u00f3 v\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1val nem, csak a hull\u00e1mhossz v\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1val n\u00f6velhet\u0151 a kialakul\u00f3 maximumok t\u00e1vols\u00e1ga.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "o",
    "image": "2015213.JPG"
  },
  {
    "id": 89,
    "source": "2015/2/14",
    "description": "K\u00e9t tart\u00e1lyban elt\u00e9r\u0151 anyagi min\u0151s\u00e9g\u0171, ide\u00e1lisnak tekinthet\u0151 g\u00e1z van, melyeket A-val \u00e9s B-vel jel\u00f6l\u00fcnk. Az \u201eA\u201d g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete nagyobb, mint a \u201eB\u201d g\u00e1z\u00e9. \u00c1ll\u00edthatjuk-e, hogy az \u201eA\u201d g\u00e1zban a r\u00e9szecsk\u00e9k sebess\u00e9g\u00e9nek \u00e1tlagos nagys\u00e1ga biztosan nagyobb, mint a \u201eB\u201d g\u00e1z r\u00e9szecsk\u00e9i\u00e9?",
    "a": "Igen, mert ha egy g\u00e1z melegebb, akkor a r\u00e9szecsk\u00e9inek \u00e1tlagos mozg\u00e1si energi\u00e1ja nagyobb.",
    "b": "Nem, mert ha egy g\u00e1z melegebb, r\u00e9szecsk\u00e9inek \u00e1tlagos mozg\u00e1si energi\u00e1ja nem felt\u00e9tlen\u00fcl nagyobb.",
    "c": "Nem, mert a k\u00e9t g\u00e1z r\u00e9szecsk\u00e9inek t\u00f6meg\u00e9t nem ismerj\u00fck.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 90,
    "source": "2015/2/15",
    "description": "A 241-es t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 94-es rendsz\u00e1m\u00fa plut\u00f3nium izot\u00f3p radioakt\u00edv boml\u00e1sok sorozat\u00e1val 205-\u00f6s t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 81-es rendsz\u00e1m\u00fa tallium izot\u00f3pp\u00e1 alakul \u00e1t, amely m\u00e1r stabil. H\u00e1ny \u03b1- \u00e9s h\u00e1ny \u03b2-boml\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nik ennek sor\u00e1n?",
    "a": "8 \u03b1- \u00e9s 5 \u03b2-boml\u00e1s.",
    "b": "8 \u03b1- \u00e9s 6 \u03b2-boml\u00e1s.",
    "c": "9 \u03b1- \u00e9s 6 \u03b2-boml\u00e1s.",
    "d": "9 \u03b1- \u00e9s 5 \u03b2-boml\u00e1s.",
    "correct": 4,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 91,
    "source": "2015/1/1",
    "description": "Egy j\u00e1t\u00e9kvonat egy percig mozog. Az els\u0151 40 m\u00e1sodpercben egyenletesen halad, majd 20 m\u00e1sodperc alatt egyenletesen lassulva meg\u00e1ll. Hogyan ar\u00e1nylik az els\u0151 40 m\u00e1sodpercben megtett s\u2081 \u00fatja az utols\u00f3 20 m\u00e1sodpercben megtett s\u2082 \u00fatj\u00e1hoz?",
    "a": "s\u2081/s\u2082 = 1",
    "b": "s\u2081/s\u2082 = 2",
    "c": "s\u2081/s\u2082 = 3",
    "d": "s\u2081/s\u2082 = 4",
    "correct": 4,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 92,
    "source": "2015/1/2",
    "description": "Hol j\u00f6ttek l\u00e9tre a F\u00f6ld\u00f6n tal\u00e1lhat\u00f3 neh\u00e9z elemek atommagjai?",
    "a": "A F\u00f6ld\u00f6n keletkeztek, vulk\u00e1nok felrobban\u00e1sa sor\u00e1n.",
    "b": "Szupern\u00f3va-robban\u00e1sok sor\u00e1n keletkeztek a F\u00f6ld keletkez\u00e9se el\u0151tt.",
    "c": "Az \u0151srobban\u00e1s sor\u00e1n keletkeztek.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 93,
    "source": "2015/1/3",
    "description": "Az al\u00e1bbi kijelent\u00e9sek k\u00f6z\u00fcl melyik k\u00f6vetkezik a h\u0151tan els\u0151 f\u0151t\u00e9tel\u00e9b\u0151l?",
    "a": "Alacsonyabb h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u0171 helyr\u0151l magasabb h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u0171 helyre csak energiabefektet\u00e9s \u00e1r\u00e1n \u00e1ramolhat h\u0151.",
    "b": "Nincs olyan periodikusan m\u0171k\u00f6d\u0151 h\u0151er\u0151g\u00e9p, amelynek hat\u00e1sfoka meghaladja a 100%-ot.",
    "c": "Az abszol\u00fat nulla fok h\u0151m\u00e9rs\u00e9kletet csak megk\u00f6zel\u00edteni lehet, el\u00e9rni nem.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 94,
    "source": "2015/1/4",
    "description": "Egy \u201eL\u201d alak\u00fa, homog\u00e9n, azonos vastags\u00e1g\u00fa \u00e9s sz\u00e9less\u00e9g\u0171 idomot az \u00e1br\u00e1nak megfelel\u0151en felf\u00fcggeszt\u00fcnk egy fon\u00e1lra. Az idom bal oldali, hosszabbik sz\u00e1ra k\u00e9tszer olyan hossz\u00fa, mint a jobb oldali, r\u00f6videbbik. Az idom melyik v\u00e9ge van messzebb a felf\u00fcggeszt\u0151 fon\u00e1l egyenes\u00e9t\u0151l?",
    "a": "A bal oldali, hosszabb v\u00e9ge (\u201eB\u201d).",
    "b": "Egyenl\u0151 t\u00e1vol vannak a v\u00e9gek.",
    "c": "A jobb oldali, r\u00f6videbb v\u00e9ge (\u201eJ\u201d).",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201514.JPG"
  },
  {
    "id": 95,
    "source": "2015/1/5",
    "description": "A mell\u00e9kelt grafikonon egy olyan k\u00f6rfolyamat l\u00e1that\u00f3, amelyik egy izoterm, egy izochor \u00e9s egy adiabatikus szakaszb\u00f3l \u00e1ll. Tudjuk, hogy a k\u00f6rfolyamat sor\u00e1n \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben a g\u00e1z pozit\u00edv munk\u00e1t v\u00e9gez a k\u00f6rnyezet\u00e9n. Az adiabatikus folyamatban hogyan v\u00e1ltozik a g\u00e1z t\u00e9rfogata?",
    "a": "N\u0151.",
    "b": "Nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "Cs\u00f6kken.",
    "d": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem d\u00f6nthet\u0151 el.",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": "201515.JPG"
  },
  {
    "id": 96,
    "source": "2015/1/6",
    "description": "Mekkora a maghasad\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben l\u00e9trej\u00f6v\u0151 hasadv\u00e1nymagok fajlagos (egy nukleonra jut\u00f3) k\u00f6t\u00e9si energi\u00e1j\u00e1nak nagys\u00e1ga (abszol\u00fat \u00e9rt\u00e9ke) az eredeti (pl. \u00b2\u00b3\u2075U) atommag\u00e9hoz k\u00e9pest?",
    "a": "Mindk\u00e9t hasadv\u00e1nymag fajlagos k\u00f6t\u00e9si energi\u00e1j\u00e1nak nagys\u00e1ga nagyobb lesz, mint az eredeti atommag k\u00f6t\u00e9si energi\u00e1j\u00e1nak nagys\u00e1ga volt.",
    "b": "Mindk\u00e9t hasadv\u00e1nymag fajlagos k\u00f6t\u00e9si energi\u00e1j\u00e1nak nagys\u00e1ga kisebb lesz, mint az eredeti atommag k\u00f6t\u00e9si energi\u00e1j\u00e1nak nagys\u00e1ga volt.",
    "c": "Mindk\u00e9t hasadv\u00e1nymag fajlagos k\u00f6t\u00e9si energi\u00e1j\u00e1nak nagys\u00e1ga ugyanakkora lesz, mint az eredeti atommag k\u00f6t\u00e9si energi\u00e1j\u00e1nak nagys\u00e1ga volt.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 97,
    "source": "2015/1/7",
    "description": "Egy f\u00fcgg\u0151leges tengely\u0171, hossz\u00fa, hengeres ed\u00e9nybe valamennyi vizet \u00f6nt\u00fcnk, \u00e9s egy hangvill\u00e1val meg\u00e1llap\u00edtjuk, hogy a v\u00edz feletti leveg\u0151oszlop f<sub>0</sub> frekvenci\u00e1j\u00fa hangra rezon\u00e1l. Ha megemelkedik a szob\u00e1ban a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet, a h\u0151t\u00e1gul\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben megemelkedik a v\u00edzszint, \u00e9s megn\u0151 a hang terjed\u00e9si sebess\u00e9ge. Hogyan v\u00e1ltozik a l\u00e9goszlop rezonancia-frekvenci\u00e1ja f<sub>0</sub>-hoz k\u00e9pest?",
    "a": "Lecs\u00f6kken.",
    "b": "V\u00e1ltozatlan marad.",
    "c": "Megn\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "mr",
    "image": null
  },
  {
    "id": 98,
    "source": "2015/1/8",
    "description": "Egy testet rug\u00f3ra akasztva azt tapasztaljuk, hogy a test s\u00falya a rug\u00f3t 20 cm-rel ny\u00fajtja meg. A rug\u00f3ra akasztott testet v\u00edzszintes fel\u00fcletre helyezz\u00fck, majd az eredetileg ny\u00fajtatlan rug\u00f3 fels\u0151 v\u00e9g\u00e9t gyors mozdulattal 30 cm-rel feljebb r\u00e1ntjuk. Mekkora lesz a test legnagyobb t\u00e1vols\u00e1ga a v\u00edzszintes fel\u00fclett\u0151l mozg\u00e1sa sor\u00e1n?",
    "a": "50 cm.",
    "b": "40 cm.",
    "c": "30 cm.",
    "d": "20 cm.",
    "correct": 4,
    "type": "mr",
    "image": "201518.JPG"
  },
  {
    "id": 99,
    "source": "2015/1/9",
    "description": "Egy v\u00e1lt\u00f3\u00e1ram\u00fa k\u00f6rben egy kondenz\u00e1tor kapacit\u00edv ellen\u00e1ll\u00e1sa Xc = 100 \u2126, ohmos ellen\u00e1ll\u00e1sa elhanyagolhat\u00f3. Mekkora a kondenz\u00e1tor effekt\u00edv (hat\u00e1sos) teljes\u00edtm\u00e9nye, ha a fesz\u00fclts\u00e9g az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don v\u00e1ltozik az id\u0151 f\u00fcggv\u00e9ny\u00e9ben?",
    "a": "Peff = 0 W.",
    "b": "Peff = 100 W.",
    "c": "Peff = 50 W.",
    "d": "Peff = 70,7 W.",
    "correct": 1,
    "type": "ev",
    "image": "201519.JPG"
  },
  {
    "id": 100,
    "source": "2015/1/10",
    "description": "Egy dugatty\u00faval lez\u00e1rt ed\u00e9nyben leveg\u0151 \u00e9s v\u00edzg\u0151z kever\u00e9ke tal\u00e1lhat\u00f3 (semmi m\u00e1s). A relat\u00edv p\u00e1ratartalom 100%. Cs\u00f6kkenteni szeretn\u00e9nk az ed\u00e9nyben a relat\u00edv p\u00e1ratartalmat. Erre k\u00e9t elj\u00e1r\u00e1st dolgoztunk ki. A) A kever\u00e9k h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9t v\u00e1ltozatlanul tartva megn\u00f6velt\u00fck a henger t\u00e9rfogat\u00e1t. B) A t\u00e9rfogatot v\u00e1ltozatlanul tartva megn\u00f6velt\u00fck a kever\u00e9k h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9t. Melyik esetben cs\u00f6kken az ed\u00e9nyben a relat\u00edv p\u00e1ratartalom?",
    "a": "Csak a t\u00e9rfogat\u00e1nak n\u00f6vel\u00e9sekor.",
    "b": "Csak a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9nek n\u00f6vel\u00e9sekor.",
    "c": "Mindk\u00e9t esetben.",
    "d": "Egyik esetben sem.",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 101,
    "source": "2015/1/11",
    "description": "Egy bolyg\u00f3 k\u00f6r\u00fcl \u0171rszonda kering k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n. Elk\u00e9pzelhet\u0151-e az, hogy egy m\u00e1sik \u0171rszond\u00e1t pontosan ugyanezen k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll\u00edtsanak oly m\u00f3don, hogy az mindig az eredeti \u0171rszond\u00e1val ellent\u00e9tes pontj\u00e1n legyen a k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1nak, a bolyg\u00f3 t\u00faloldal\u00e1n.",
    "a": "Nem, mivel egy k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n egyszerre csak egy \u0171rszonda keringhet.",
    "b": "Igen, elk\u00e9pzelhet\u0151.",
    "c": "Csak akkor k\u00e9pzelhet\u0151 el, ha a m\u00e1sik \u0171rszonda t\u00f6mege pontosan megegyezik az els\u0151\u00e9vel.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 102,
    "source": "2015/1/12",
    "description": "Egy m t\u00f6meg\u0171, q t\u00f6lt\u00e9s\u0171 goly\u00f3t szigetel\u0151 fon\u00e1lra f\u00fcggeszt\u00fcnk az iskolai laborat\u00f3riumban. A goly\u00f3 homog\u00e9n elektromos t\u00e9rben van, melynek ir\u00e1ny\u00e1t az \u00e1br\u00e1n az E(vektor) elektromos t\u00e9rer\u0151ss\u00e9gvektor jelzi. Az inga \u00e1bra szerinti egyens\u00faly\u00e1nak be\u00e1llta ut\u00e1n a fonalat \u00f3vatosan el\u00e9getj\u00fck. Milyen p\u00e1ly\u00e1n mozog a goly\u00f3 a fon\u00e1l el\u00e9get\u00e9se ut\u00e1n?",
    "a": "Az A) jel\u0171, f\u00fcgg\u0151leges, egyenes p\u00e1ly\u00e1n.",
    "b": "A B) jel\u0171, a fon\u00e1l egyenes\u00e9be es\u0151 p\u00e1ly\u00e1n.",
    "c": "A C) jel\u0171 parabolap\u00e1ly\u00e1n.",
    "d": "A D) jel\u0171, a t\u00e9rer\u0151ss\u00e9gvektorral p\u00e1rhuzamos p\u00e1ly\u00e1n.",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": "2015112.JPG"
  },
  {
    "id": 103,
    "source": "2015/1/13",
    "description": "A 228Ra r\u00e1diumizot\u00f3p felez\u00e9si ideje 6,7 \u00e9v. Hogyan lehet ilyen hossz\u00fa felez\u00e9si id\u0151t egy \u00e9vn\u00e9l kevesebb id\u0151 alatt megm\u00e9rni?",
    "a": "Meg kell m\u00e9rni, hogy mennyi id\u0151 alatt bomlik el az atommagok tizenhatod r\u00e9sze, \u00e9s az \u00edgy kapott id\u0151t meg kell szorozni nyolccal.",
    "b": "Az anyagminta sug\u00e1rz\u00e1s\u00e1nak intenzit\u00e1s\u2013id\u0151 f\u00fcggv\u00e9ny\u00e9b\u0151l logaritmussal ki lehet sz\u00e1m\u00edtani a felez\u00e9si id\u0151t.",
    "c": "Egy m\u00f3l anyag helyett csak egy nyolcad m\u00f3l anyagot kell mint\u00e1ul venni, \u00edgy a felez\u00e9si id\u0151 is a nyolcad\u00e1ra cs\u00f6kken.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 104,
    "source": "2015/1/14",
    "description": "A mell\u00e9kelt \u00e1br\u00e1n egy \u00e9p\u00fclet fal\u00e1hoz gyeng\u00e9n r\u00f6gz\u00edtett, \u00e9s egy kiugr\u00f3 k\u0151p\u00e1rk\u00e1ny miatt meghajl\u00edtott vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3t l\u00e1thatunk. Egy vill\u00e1mcsap\u00e1s eset\u00e9n a vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3ban r\u00f6vid ideig 105 A er\u0151ss\u00e9g\u0171 \u00e1ram is folyhat. Ekkor az ilyen m\u00f3don kialak\u00edtott vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3 kiszakadhat a falb\u00f3l. Mi\u00e9rt?",
    "a": "Mert a nagy \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g miatt a vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3 p\u00e1rk\u00e1ny feletti \u00e9s alatti f\u00fcgg\u0151leges r\u00e9szei k\u00f6z\u00f6tt er\u0151s vonz\u00f3er\u0151 l\u00e9p fel.",
    "b": "Mert a nagy \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g miatt a vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3 p\u00e1rk\u00e1ny feletti \u00e9s alatti f\u00fcgg\u0151leges r\u00e9szei k\u00f6z\u00f6tt er\u0151s tasz\u00edt\u00f3er\u0151 l\u00e9p fel.",
    "c": "Mert a nagy \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g miatt a vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3 p\u00e1rk\u00e1ny feletti \u00e9s alatti v\u00edzszintes r\u00e9szei k\u00f6z\u00f6tt er\u0151s vonz\u00f3er\u0151 l\u00e9p fel.",
    "d": "Mert a nagy \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g miatt a vill\u00e1mh\u00e1r\u00edt\u00f3 p\u00e1rk\u00e1ny feletti \u00e9s alatti v\u00edzszintes r\u00e9szei k\u00f6z\u00f6tt er\u0151s tasz\u00edt\u00f3er\u0151 l\u00e9p fel.",
    "correct": 4,
    "type": "m",
    "image": "2015114.JPG"
  },
  {
    "id": 105,
    "source": "2015/1/15",
    "description": "Hogyan v\u00e1ltozik az erny\u0151n l\u00e9trej\u00f6v\u0151 interferenciak\u00e9pen az intenzit\u00e1smaximumok k\u00f6z\u00f6tti t\u00e1vols\u00e1g, ha az erny\u0151t a r\u00e1cst\u00f3l t\u00e1vol\u00edtjuk (az s t\u00e1vols\u00e1got n\u00f6velj\u00fck)?",
    "a": "A maximumok k\u00f6zti t\u00e1vols\u00e1g n\u0151.",
    "b": "A maximumok k\u00f6zti t\u00e1vols\u00e1g nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "A maximumok k\u00f6zti t\u00e1vols\u00e1g cs\u00f6kken.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": "2015115.JPG"
  },
  {
    "id": 106,
    "source": "2014/2/1",
    "description": "K\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 hossz\u00fas\u00e1g\u00fa inga leng az \u00e1br\u00e1nak megfelel\u0151en. Melyik fonal\u00e1ban \u00e9bred nagyobb k\u00f6t\u00e9ler\u0151 a p\u00e1lya legals\u00f3 pontj\u00e1n? (Mindk\u00e9t inga a fels\u0151 vonalr\u00f3l indul, \u00e9s az als\u00f3 vonal jelzi a legals\u00f3 szintj\u00fcket. A k\u00e9t leng\u0151 test t\u00f6mege egyenl\u0151.)",
    "a": "A r\u00f6videbb inga eset\u00e9n nagyobb a k\u00f6t\u00e9ler\u0151.",
    "b": "A hosszabb inga eset\u00e9n nagyobb a k\u00f6t\u00e9ler\u0151.",
    "c": "Azonos nagys\u00e1g\u00fa lesz a k\u00e9t k\u00f6t\u00e9ler\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "201421.JPG"
  },
  {
    "id": 107,
    "source": "2014/2/2",
    "description": "Milyen felfedez\u00e9s k\u00f6thet\u0151 Heinrich Hertz nev\u00e9hez?",
    "a": "\u0150 polariz\u00e1lta el\u0151sz\u00f6r a hanghull\u00e1mokat.",
    "b": "\u0150 vezette be a frekvencia fogalm\u00e1t periodikus mozg\u00e1sok le\u00edr\u00e1s\u00e1ra.",
    "c": "\u0150 alak\u00edtotta \u00e1t el\u0151sz\u00f6r a hanghull\u00e1mokat r\u00e1di\u00f3hull\u00e1mokk\u00e1.",
    "d": "\u0150 igazolta k\u00eds\u00e9rletileg az elektrom\u00e1gneses hull\u00e1mok l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t.",
    "correct": 4,
    "type": "ev",
    "image": null
  },
  {
    "id": 108,
    "source": "2014/2/3",
    "description": "Mit nevez\u00fcnk egy adott elem stabil izot\u00f3pj\u00e1nak?",
    "a": "Az elem egy olyan izot\u00f3pj\u00e1t, amely a term\u00e9szetben is megtal\u00e1lhat\u00f3.",
    "b": "Az elem egy olyan izot\u00f3pj\u00e1t, amely nem bocs\u00e1t ki radioakt\u00edv sug\u00e1rz\u00e1st.",
    "c": "Az elem egy olyan izot\u00f3pj\u00e1t, melynek t\u00f6megsz\u00e1ma ugyanaz, csak",
    "d": "Egy olyan izot\u00f3pot, amely k\u00e9miai reakci\u00f3kban pontosan ugyan\u00fagy viselkedik, mint az eredeti elem.",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 109,
    "source": "2014/2/4",
    "description": "K\u00e9t r\u00fadm\u00e1gnes\u00fcnk van, amelyek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 vonalak ment\u00e9n t\u00f6rtek kett\u00e9. A k\u00e9t esetet az \u00e1bra szeml\u00e9lteti. Megpr\u00f3b\u00e1ljuk a m\u00e1gneseket a t\u00f6r\u00e9si fel\u00fclet ment\u00e9n \u00f6sszeilleszteni. Mit tapasztalunk?",
    "a": "Mindk\u00e9t esetben tasz\u00edt\u00e1st \u00e9szlel\u00fcnk a k\u00e9t m\u00e1gnesf\u00e9l k\u00f6z\u00f6tt.",
    "b": "Mindk\u00e9t esetben vonz\u00e1st \u00e9szlel\u00fcnk a k\u00e9t m\u00e1gnesf\u00e9l k\u00f6z\u00f6tt.",
    "c": "Az a) esetben tasz\u00edt\u00e1st, a b) esetben vonz\u00e1st \u00e9szlel\u00fcnk a k\u00e9t m\u00e1gnesf\u00e9l k\u00f6z\u00f6tt.",
    "d": "Az a) esetben vonz\u00e1st, a b) esetben tasz\u00edt\u00e1st \u00e9szlel\u00fcnk a k\u00e9t m\u00e1gnesf\u00e9l k\u00f6z\u00f6tt.",
    "correct": 4,
    "type": "m",
    "image": "201424.JPG"
  },
  {
    "id": 110,
    "source": "2014/2/5",
    "description": "Egy testet a rajznak megfelel\u0151en k\u00e9t fon\u00e1llal felf\u00fcggesztett\u00fcnk. Lehet-e a test egyens\u00falyban?",
    "a": "Nem, mert a k\u00e9t fon\u00e1l nem azonos hossz\u00fas\u00e1g\u00fa.",
    "b": "Igen, de a k\u00e9t k\u00f6t\u00e9ler\u0151 nem lesz azonos nagys\u00e1g\u00fa.",
    "c": "Igen, ha a k\u00e9t k\u00f6t\u00e9ler\u0151 azonos nagys\u00e1g\u00fa.",
    "d": "Nem, mert a k\u00e9t k\u00f6t\u00e9ler\u0151 nem lehet azonos nagys\u00e1g\u00fa.",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": "201425.JPG"
  },
  {
    "id": 111,
    "source": "2014/2/6",
    "description": "Bergeng\u00f3ci\u00e1ban az alapm\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9gek: 1 M a munka m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9ge, 1 T\u00f6 a t\u00f6lt\u00e9s m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9ge \u00e9s 1 Te a teljes\u00edtm\u00e9ny m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9ge. Hogyan lehet ezekkel az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g sz\u00e1rmaztatott m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9g\u00e9t meghat\u00e1rozni?",
    "a": "1 T\u00f6*Te/M",
    "b": "1 T\u00f6*M/Te",
    "c": "1 M/(T\u00f6*Te)",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 112,
    "source": "2014/2/7",
    "description": "Hogyan v\u00e1ltozik a mell\u00e9kelt p-V diagramon \u00e1br\u00e1zolt AB folyamat k\u00f6zben a g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete?",
    "a": "A h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet a folyamat k\u00f6zben nem v\u00e1ltozik.",
    "b": "A g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete a folyamat k\u00f6zben el\u0151sz\u00f6r n\u0151, majd cs\u00f6kken.",
    "c": "A g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete a folyamat k\u00f6zben el\u0151sz\u00f6r cs\u00f6kken, majd n\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": "201427.JPG"
  },
  {
    "id": 113,
    "source": "2014/2/8",
    "description": "Egy m\u0171hold k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n kering a F\u00f6ld k\u00f6r\u00fcl, kering\u00e9si ideje pontosan egy nap. Milyen magasan keringhet a F\u00f6ld k\u00f6r\u00fcl?",
    "a": "A m\u0171hold csak kb. 36000 km magasan keringhet pontosan az Egyenl\u00edt\u0151 f\u00f6l\u00f6tt. Ez egy \u00fan. geostacion\u00e1rius p\u00e1lya.",
    "b": "A m\u0171hold t\u00f6bb, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 magass\u00e1g\u00fa p\u00e1ly\u00e1n is keringhet, de mindig pontosan az Egyenl\u00edt\u0151 f\u00f6l\u00f6tt.",
    "c": "A m\u0171hold csak kb. 36000 km magasan keringhet a F\u00f6ld k\u00f6r\u00fcl, de nem felt\u00e9tlen\u00fcl az Egyenl\u00edt\u0151 f\u00f6l\u00f6tt.",
    "d": "A m\u0171hold t\u00f6bb, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 magass\u00e1g\u00fa p\u00e1ly\u00e1n is keringhet, \u00e9s nem felt\u00e9tlen\u00fcl az Egyenl\u00edt\u0151 f\u00f6l\u00f6tt.",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 114,
    "source": "2014/2/9",
    "description": "A leveg\u0151ben 3*10\u2078 m/s sebess\u00e9ggel halad\u00f3 f\u00e9nysug\u00e1r s\u00edk \u00fcvegfel\u00fclethez \u00e9rkezik. Az \u00fcvegben a f\u00e9ny terjed\u00e9si sebess\u00e9ge 2*10\u2078 m/s . Mekkora bees\u00e9si sz\u00f6g eset\u00e9n szenved a f\u00e9nysug\u00e1r teljes visszaver\u0151d\u00e9st?",
    "a": "Nincs olyan bees\u00e9si sz\u00f6g, melyn\u00e9l a f\u00e9nysug\u00e1r teljes visszaver\u0151d\u00e9st szenvedne.",
    "b": "A k\u00f6zel 42 fokos hat\u00e1rsz\u00f6gn\u00e9l nagyobb bees\u00e9si sz\u00f6gek eset\u00e9n",
    "c": "A k\u00f6zel 42 fokos hat\u00e1rsz\u00f6gn\u00e9l kisebb bees\u00e9si sz\u00f6gek eset\u00e9n.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 115,
    "source": "2014/2/10",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n egy hossz\u00fa, kifesz\u00edtett, rugalmas k\u00f6t\u00e9len terjed\u0151 hull\u00e1m l\u00e1that\u00f3. A ny\u00edl a hull\u00e1m terjed\u00e9si ir\u00e1ny\u00e1t jelzi. Merre mozog a k\u00f6t\u00e9l \u201eA\u201d pontja?",
    "a": "Balr\u00f3l jobbra, a ny\u00edl ir\u00e1ny\u00e1ban.",
    "b": "Jobbr\u00f3l balra, a ny\u00edl ir\u00e1ny\u00e1val ellent\u00e9tesen.",
    "c": "F\u00fcgg\u0151legesen lefel\u00e9.",
    "d": "F\u00fcgg\u0151legesen f\u00f6lfel\u00e9.",
    "correct": 3,
    "type": "mr",
    "image": "2014210.JPG"
  },
  {
    "id": 116,
    "source": "2014/2/11",
    "description": "Mit\u0151l f\u00fcgg az egyatomos ide\u00e1lis g\u00e1z r\u00e9szecsk\u00e9inek \u00e1tlagos mozg\u00e1si energi\u00e1ja?",
    "a": "Csak a g\u00e1z nyom\u00e1s\u00e1t\u00f3l.",
    "b": "Csak a g\u00e1z anyagi min\u0151s\u00e9g\u00e9t\u0151l.",
    "c": "Csak a g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9t\u0151l.",
    "d": "Csak a g\u00e1z t\u00e9rfogat\u00e1t\u00f3l.",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 117,
    "source": "2014/2/12",
    "description": "Radioakt\u00edv boml\u00e1sb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 r\u00e9szecsk\u00e9k l\u00e9pnek be homog\u00e9n m\u00e1gneses t\u00e9rbe az indukci\u00f3vonalakkal p\u00e1rhuzamosan, amint az \u00e1bra mutatja. Melyik sug\u00e1rz\u00e1st\u00edpus hogyan t\u00e9r\u00fcl el a m\u00e1gneses t\u00e9rben?",
    "a": "Az \u03b1-r\u00e9szecsk\u00e9k az (1) g\u00f6rbe, a \u03b3-r\u00e9szecsk\u00e9k a (2), a \u03b2-r\u00e9szecsk\u00e9k a (3) g\u00f6rbe szerint.",
    "b": "Az \u03b1-r\u00e9szecsk\u00e9k a (3) g\u00f6rbe, a \u03b3-r\u00e9szecsk\u00e9k a (2), a \u03b2-r\u00e9szecsk\u00e9k a (1) g\u00f6rbe szerint.",
    "c": "Az \u03b1-r\u00e9szecsk\u00e9k \u00e9s a \u03b2-r\u00e9szecsk\u00e9k a (3) g\u00f6rbe szerint, a \u03b3-r\u00e9szecsk\u00e9k a (2) g\u00f6rbe szerint.",
    "d": "Mindh\u00e1rom sug\u00e1rz\u00e1s a (2) g\u00f6rbe szerint.",
    "correct": 4,
    "type": "am",
    "image": "2014212.JPG"
  },
  {
    "id": 118,
    "source": "2014/2/13",
    "description": "A k\u00e9pen l\u00e1that\u00f3 kapcsol\u00e1sban melyik k\u00e9t pont k\u00f6z\u00f6tt a legkisebb az ellen\u00e1ll\u00e1s?",
    "a": "Az A \u00e9s a B pont k\u00f6z\u00f6tt.",
    "b": "A B \u00e9s a C pont k\u00f6z\u00f6tt.",
    "c": "Az A \u00e9s a C pont k\u00f6z\u00f6tt.",
    "d": "Egyforma az ellen\u00e1ll\u00e1s mindh\u00e1rom pontp\u00e1r eset\u00e9n.",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": "2014213.JPG"
  },
  {
    "id": 119,
    "source": "2014/2/14",
    "description": "A k\u00e9pen l\u00e1that\u00f3 forr\u00f3 f\u00e9mg\u00f6mb nem f\u00e9r \u00e1t a hideg f\u00e9mkarik\u00e1n. Hogyan \u00e9rhet\u0151 el, hogy \u00e1tf\u00e9rjen?",
    "a": "Csak \u00fagy, hogy a forr\u00f3 f\u00e9mg\u00f6mb\u00f6t kell\u0151 m\u00e9rt\u00e9kben leh\u0171tj\u00fck.",
    "b": "Csak \u00fagy, hogy a hideg f\u00e9mkarik\u00e1t kell\u0151 m\u00e9rt\u00e9kben felmeleg\u00edtj\u00fck.",
    "c": "Mindk\u00e9t elj\u00e1r\u00e1s megfelel\u0151 lehet.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": "2014214.JPG"
  },
  {
    "id": 120,
    "source": "2014/2/15",
    "description": "Egy nyugalomb\u00f3l indul\u00f3 aut\u00f3t \u00e1lland\u00f3 teljes\u00edtm\u00e9nnyel gyors\u00edtunk. Hogyan v\u00e1ltozik a gyorsul\u00e1sa az id\u0151 el\u0151rehaladt\u00e1val?",
    "a": "A gyorsul\u00e1s cs\u00f6kken.",
    "b": "A gyorsul\u00e1s \u00e1lland\u00f3.",
    "c": "A gyorsul\u00e1s egyre n\u00f6vekszik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 121,
    "source": "2014/1/1",
    "description": "Vannak csillagk\u00e9pek, amelyek a F\u00f6ld egyes ter\u00fcleteir\u0151l l\u00e1tszanak, Magyarorsz\u00e1gr\u00f3l azonban egy\u00e1ltal\u00e1n nem, sem a ny\u00e1ri, sem pedig a t\u00e9li \u00e9jszak\u00e1kon. Mi takarja el ezeket a csillagokat a szem\u00fcnk el\u0151l?",
    "a": "A Nap.",
    "b": "A Hold.",
    "c": "A F\u00f6ld.",
    "d": "Telihold idej\u00e9n a Hold, \u00fajhold idej\u00e9n pedig a Nap.",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 122,
    "source": "2014/1/2",
    "description": "Egy kifesz\u00edtett k\u00f6t\u00e9len \u00e1ll\u00f3hull\u00e1mot hozunk l\u00e9tre. K\u00e9t kiv\u00e1lasztott pont a k\u00f6t\u00e9len egym\u00e1st\u00f3l h\u00e1romnegyed hull\u00e1mhosszra van, \u00e9s egyik sem csom\u00f3pont. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a k\u00e9t pont rezg\u00e9s\u00e9nek f\u00e1zis\u00e1r\u00f3l?",
    "a": "A k\u00e9t pont biztosan ellent\u00e9tes f\u00e1zisban rezeg.",
    "b": "A k\u00e9t pont biztosan azonos f\u00e1zisban rezeg",
    "c": "A k\u00e9t pont rezeghet azonos f\u00e1zisban is, de ellent\u00e9tes f\u00e1zisban is.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "mr",
    "image": "201412.JPG"
  },
  {
    "id": 123,
    "source": "2014/1/3",
    "description": "Egy elhanyagolhat\u00f3 bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00fa telepre R ellen\u00e1ll\u00e1s\u00fa fogyaszt\u00f3t kapcsolunk, ekkor a telep teljes\u00edtm\u00e9nye P. Mekkora lesz a telep \u00e1ltal leadott \u00f6sszes teljes\u00edtm\u00e9ny, ha 4 darab, sorba kapcsolt R ellen\u00e1ll\u00e1s\u00fa fogyaszt\u00f3t k\u00f6t\u00fcnk a telepre?",
    "a": "A teljes\u00edtm\u00e9ny nem v\u00e1ltozik.",
    "b": "A teljes\u00edtm\u00e9ny n\u00e9gyszeres\u00e9re n\u0151.",
    "c": "A teljes\u00edtm\u00e9ny k\u00e9tszeres\u00e9re n\u0151.",
    "d": "A teljes\u00edtm\u00e9ny negyed\u00e9re cs\u00f6kken.",
    "correct": 4,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 124,
    "source": "2014/1/4",
    "description": "A mell\u00e9kelt \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 hengert egy k\u00f6nnyen mozg\u00f3 dugatty\u00fa v\u00e1laszt k\u00e9t r\u00e9szre. Kezdetben mindk\u00e9t oldalon azonos anyagi min\u0151s\u00e9g\u0171, mennyis\u00e9g\u0171 \u00e9s h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u0171 ide\u00e1lis g\u00e1z tal\u00e1lhat\u00f3 (1. \u00e1bra). K\u00e9s\u0151bb a jobb oldali t\u00e9rr\u00e9szbe m\u00e9g m t\u00f6meg\u0171t t\u00f6lt\u00f6tt\u00fcnk ugyanezen g\u00e1zb\u00f3l. A h\u0151m\u00e9rs\u00e9kletet a folyamat sor\u00e1n mindk\u00e9t t\u00e9rr\u00e9szben v\u00e9gig \u00e1lland\u00f3 \u00e9rt\u00e9ken tartottuk. Mennyi a jobb oldali t\u00e9rr\u00e9szben l\u00e9v\u0151 g\u00e1z t\u00f6mege most (2. \u00e1bra)?",
    "a": "3/2 m.",
    "b": "2 m.",
    "c": "3 m.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": "201414.JPG"
  },
  {
    "id": 125,
    "source": "2014/1/5",
    "description": "K\u00e9t, szigetel\u0151 ny\u00e9llel ell\u00e1tott, nagy kiterjed\u00e9s\u0171 f\u00e9mlapot ellent\u00e9tes el\u0151jel\u0171, azonos nagys\u00e1g\u00fa t\u00f6lt\u00e9ssel t\u00f6lt\u00fcnk fel. A lemezek az \u00e1bra szerint helyezkednek el. A k\u00e9t f\u00e9mlapot k\u00f6zel\u00edtj\u00fck egym\u00e1shoz. Hogyan v\u00e1ltozik a k\u00e9t f\u00e9mlemez k\u00f6z\u00f6tt a fesz\u00fclts\u00e9g?",
    "a": "A fesz\u00fclts\u00e9g cs\u00f6kken.",
    "b": "A fesz\u00fclts\u00e9g nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "A fesz\u00fclts\u00e9g n\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "es",
    "image": "201415.JPG"
  },
  {
    "id": 126,
    "source": "2014/1/6",
    "description": "Az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl melyik t\u00f6meg a legnagyobb?",
    "a": "K\u00e9t-k\u00e9t, t\u00e9rben elk\u00fcl\u00f6n\u00fclt proton \u00e9s neutron egy\u00fcttes t\u00f6mege.",
    "b": "Egy alfa-r\u00e9szecske t\u00f6mege.",
    "c": "Egy h\u00e9lium atommag t\u00f6mege.",
    "d": "A fenti t\u00f6megek egyenl\u0151k.",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 127,
    "source": "2014/1/7",
    "description": "Egy l\u00e9gk\u00f6r n\u00e9lk\u00fcli, 6000 km sugar\u00fa bolyg\u00f3n kil\u00f6v\u00fcnk egy l\u00f6ved\u00e9ket, amely a felsz\u00ednt\u0151l 6000 km magass\u00e1gba emelkedik, \u00e9s az ind\u00edt\u00e1s hely\u00e9t\u0151l 12000 km t\u00e1vols\u00e1gban csap\u00f3dik be a felsz\u00ednbe. Milyen alak\u00fa a p\u00e1ly\u00e1ja, ha semmilyen hajt\u00f3m\u0171vel nem volt felszerelve?",
    "a": "Az adatok alapj\u00e1n k\u00f6rp\u00e1lya lehetett.",
    "b": "Parabolap\u00e1lya, hiszen ez egy ferde haj\u00edt\u00e1s.",
    "c": "Ellipszisp\u00e1lya, Kepler els\u0151 t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9vel \u00f6sszhangban.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 128,
    "source": "2014/1/8",
    "description": "K\u00e9t (a f\u00e9nysebess\u00e9gn\u00e9l sokkal lassabban mozg\u00f3) r\u00e9szecske t\u00f6mege m\u2081 \u00e9s m\u2082. Mozg\u00e1si energi\u00e1juk megegyezik. Mekkora a de Broglie-hull\u00e1mhosszuk ar\u00e1nya?",
    "a": "\u03bb\u2081/\u03bb\u2082 =m\u2081/m\u2082",
    "b": "\u03bb\u2081/\u03bb\u2082 =m\u2082/m\u2081",
    "c": "\u03bb\u2081/\u03bb\u2082 =\u221a(m\u2081/m\u2082)",
    "d": "\u03bb\u2081/\u03bb\u2082 =\u221a(m\u2082/m\u2081)",
    "correct": 4,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 129,
    "source": "2014/1/9",
    "description": "T\u2081 \u00e9s T\u2082 h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u0171 folyad\u00e9kokat \u00f6sszekeverve azt tapasztaljuk, hogy a k\u00f6z\u00f6s h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet a T\u2081 \u00e9s T\u2082 sz\u00e1mtani k\u00f6zepe. Mit \u00e1ll\u00edthatunk biztosan a k\u00e9t folyad\u00e9kr\u00f3l?",
    "a": "A k\u00e9t folyad\u00e9k anyagi min\u0151s\u00e9ge azonos volt.",
    "b": "A k\u00e9t folyad\u00e9k t\u00f6mege azonos volt.",
    "c": "A k\u00e9t folyad\u00e9k h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete azonos volt.",
    "d": "A fenti \u00e1ll\u00edt\u00e1sok egyike sem felt\u00e9tlen\u00fcl igaz.",
    "correct": 4,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 130,
    "source": "2014/1/10",
    "description": "Egy planparallel \u00fcveglemez k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3j\u00fa k\u00f6zeget v\u00e1laszt el egym\u00e1st\u00f3l. Az 1. k\u00f6zegb\u0151l l\u00e9zersugarat bocs\u00e1tunk az \u00fcveglemezre, a f\u00e9nysug\u00e1r \u00fatj\u00e1t az \u00e1bra mutatja. Mit \u00e1ll\u00edthatunk az egyes k\u00f6zegek abszol\u00fat t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3inak viszony\u00e1r\u00f3l?",
    "a": "n\u2081 < n\u2082 < n\u2083",
    "b": "n\u2081 < n\u2083 < n\u2082",
    "c": "n\u2082 < n\u2083 < n\u2081",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "o",
    "image": "2014110.JPG"
  },
  {
    "id": 131,
    "source": "2014/1/11",
    "description": "Egy ember a mell\u00e9kelt \u00e1bra szerint egy nagyon k\u00f6nny\u0171 alum\u00ednium r\u00e1cson \u00e1llva akarja felh\u00fazni mag\u00e1t a k\u00f6t\u00e9len \u00fagy, hogy a k\u00f6telet f\u00f6lfel\u00e9 h\u00fazza. Siker\u00fclhet-e neki? (A r\u00e1cs, a k\u00f6t\u00e9l illetve a csiga s\u00falya elhanyagolhat\u00f3! A r\u00e1cs k\u00e9t v\u00e9g\u00e9n l\u00e9v\u0151, s\u00ednekben fut\u00f3 g\u00f6rg\u0151k a r\u00e1cs elfordul\u00e1s\u00e1t megakad\u00e1lyozz\u00e1k, de a f\u00fcgg\u0151leges emel\u00e9st nem seg\u00edtik \u00e9s nem is akad\u00e1lyozz\u00e1k. )",
    "a": "Igen, siker\u00fclhet, b\u00e1r er\u0151snek kell lennie, hiszen a k\u00f6telet legal\u00e1bb a saj\u00e1t s\u00faly\u00e1nak megfelel\u0151 er\u0151vel kell h\u00faznia.",
    "b": "Nem siker\u00fclhet, mivel ha a k\u00f6telet f\u00f6lfel\u00e9 h\u00fazza, ugyanazzal az er\u0151vel tov\u00e1bb nyomja lefel\u00e9 a r\u00e1csot. A helyzet ahhoz hasonl\u00f3, mintha a hajunkn\u00e1l fogva akarn\u00e1nk saj\u00e1t magunkat felemelni.",
    "c": "Igen, siker\u00fclhet, s\u0151t, mivel mozg\u00f3csig\u00e1t haszn\u00e1lunk, a sz\u00fcks\u00e9ges er\u0151 kb. feleakkora, mint az ember s\u00falya.",
    "d": "Nem val\u00f3sz\u00edn\u0171, mert ebben az elrendez\u00e9sben az embernek a k\u00f6telet a saj\u00e1t s\u00faly\u00e1nak k\u00e9tszeres\u00e9vel megegyez\u0151 er\u0151vel kellene h\u00faznia.",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "2014111.JPG"
  },
  {
    "id": 132,
    "source": "2014/1/12",
    "description": "Mit jelent az a kifejez\u00e9s, hogy egy f\u00e9nynyal\u00e1b \u201emonokromatikus\"?",
    "a": "Azt, hogy a f\u00e9nynyal\u00e1b \u00f6sszetev\u0151inek frekvenci\u00e1ja a l\u00e1that\u00f3 tartom\u00e1nyba esik.",
    "b": "Azt, hogy a f\u00e9nynyal\u00e1b csak egyf\u00e9le frekvenci\u00e1j\u00fa \u00f6sszetev\u0151t tartalmaz.",
    "c": "Azt, hogy a f\u00e9nynyal\u00e1b \u00f6sszetev\u0151i egy s\u00edkban polariz\u00e1ltak.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 133,
    "source": "2014/1/13",
    "description": "Igaz-e a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e1ll\u00edt\u00e1s? \u201eA term\u00e9szetben lezajl\u00f3 folyamatokban csak a vas atommag\u00e9n\u00e1l kisebb nukleonsz\u00e1m\u00fa atommagok keletkezhetnek.\u201d",
    "a": "Igaz, hiszen a vas\u00e9n\u00e1l nagyobb nukleonsz\u00e1m\u00fa atommagok hasadnak.",
    "b": "Igaz, hiszen a vas\u00e9n\u00e1l nagyobb nukleonsz\u00e1m\u00fa atommagok hasadnak.",
    "c": "Igaz, mert a vas\u00e9n\u00e1l nagyobb nukleonsz\u00e1m\u00fa magok f\u00fazi\u00f3ja nem j\u00e1r energiafelszabadul\u00e1ssal.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 134,
    "source": "2014/1/14",
    "description": "K\u00e9t egyforma, pontszer\u0171nek tekinthet\u0151 \u00e1tf\u00fart gy\u00f6ngy\u00f6t egyforma hossz\u00fa \u00e9s egyforma k\u00f6r\u00edv alak\u00fa, s\u00farl\u00f3d\u00e1smentes huzalokra f\u0171z\u00fcnk az \u00e1br\u00e1nak megfelel\u0151en. A huzalok k\u00e9t v\u00e9ge k\u00f6z\u00f6tt a szintk\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g azonos. A k\u00e9t gy\u00f6ngy\u00f6t egyszerre, kezd\u0151sebess\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl elengedj\u00fck, \u00e9s azok v\u00e9gigcs\u00fasznak a huzal m\u00e1sik v\u00e9g\u00e9ig. Melyik gy\u00f6ngy \u00e9ri el hamarabb a huzal alj\u00e1t?",
    "a": "A bal oldali huzalon lecs\u00fasz\u00f3 gy\u00f6ngy \u00e9r le el\u0151bb.",
    "b": "A jobb oldali huzalon lecs\u00fasz\u00f3 gy\u00f6ngy \u00e9r le el\u0151bb.",
    "c": "Egyszerre \u00e9rkezik le a k\u00e9t gy\u00f6ngy.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": "2014114.JPG"
  },
  {
    "id": 135,
    "source": "2014/1/15",
    "description": "A mell\u00e9kelt p-V diagramon egy hengerbe z\u00e1rt g\u00e1z k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 folyamatait \u00e1br\u00e1zoltuk. A folyamatok azonos kezd\u0151, illetve v\u00e9g\u00e1llapottal rendelkeznek. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s igaz?",
    "a": "A (3) folyamat sor\u00e1n k\u00f6z\u00f6lj\u00fck a legt\u00f6bb h\u0151t.",
    "b": "Az (1) folyamat sor\u00e1n v\u00e9gzi a g\u00e1z a legt\u00f6bb munk\u00e1t.",
    "c": "A (2) folyamat sor\u00e1n v\u00e1ltozik legt\u00f6bbet a bels\u0151 energia.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": "2014115.JPG"
  },
  {
    "id": 136,
    "source": "2013/2/1",
    "description": "K\u00e9t egyforma testet egym\u00e1s ut\u00e1n, ugyanakkora v kezd\u0151sebess\u00e9ggel dobunk fel azonos helyr\u0151l, f\u00fcgg\u0151legesen f\u00f6lfel\u00e9. Amikor a leveg\u0151ben tal\u00e1lkoznak, az egyik test m\u00e9g f\u00f6lfel\u00e9 halad, a m\u00e1sik m\u00e1r lefel\u00e9 esik. A k\u00f6zegellen\u00e1ll\u00e1st is figyelembe v\u00e9ve mit \u00e1ll\u00edthatunk a testek sebess\u00e9g\u00e9nek nagys\u00e1g\u00e1r\u00f3l tal\u00e1lkoz\u00e1skor? Melyik test sebess\u00e9ge nagyobb?",
    "a": "Az els\u0151k\u00e9nt feldobott test\u00e9.",
    "b": "A k\u00e9s\u0151bb feldobott test\u00e9.",
    "c": "A k\u00e9t test t\u00f6meg\u00e9t\u0151l f\u00fcgg, hogy melyiknek nagyobb a sebess\u00e9ge.",
    "d": "A k\u00e9t test sebess\u00e9g\u00e9nek abszol\u00fat \u00e9rt\u00e9ke egyenl\u0151.",
    "correct": 2,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 137,
    "source": "2013/2/2",
    "description": "Az al\u00e1bbi orvosi k\u00e9sz\u00fcl\u00e9kek k\u00f6z\u00fcl melyik az, amelyik NEM elektrom\u00e1gneses hull\u00e1mok seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel vizsg\u00e1lja az embert?",
    "a": "A r\u00f6ntgenk\u00e9sz\u00fcl\u00e9k.",
    "b": "A gammasug\u00e1rz\u00e1s detekt\u00e1l\u00f3 nyomk\u00f6vet\u0151 kamera.",
    "c": "Az ultrahangk\u00e9sz\u00fcl\u00e9k.",
    "d": "Az orvosi h\u0151kamera.",
    "correct": 3,
    "type": "v",
    "image": null
  },
  {
    "id": 138,
    "source": "2013/2/3",
    "description": "Egy ed\u00e9nyben 10 \u00b0C-os v\u00edz van, egy m\u00e1sikban pedig 70 \u00b0C-os. Az ed\u00e9nyeket t\u00e9len kitessz\u00fck a -20 \u00b0C-os hidegbe. Melyikben fagy meg el\u0151bb a v\u00edz?",
    "a": "A 10 \u00b0C-os v\u00edz fagy meg el\u0151bb, mert kevesebb h\u0151t kell elvonni a leh\u0171t\u00e9shez.",
    "b": "A 70 \u00b0C-os v\u00edz fagy meg el\u0151bb, mert a gyors p\u00e1rolg\u00e1s h\u0151t von el, \u00edgy el\u0151bb le tud h\u0171lni.",
    "c": "Egyszerre fognak megfagyni, mivel fagy\u00e1s k\u00f6zben a v\u00edz h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete v\u00e9gig \u00e1lland\u00f3 marad.",
    "d": "A megadott inform\u00e1ci\u00f3k alapj\u00e1n nem d\u00f6nthet\u0151 el a k\u00e9rd\u00e9s.",
    "correct": 4,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 139,
    "source": "2013/2/4",
    "description": "Egy mechanikus szerkezetben k\u00e9t d\u00f6rzsker\u00e9k kapcsol\u00f3dik egym\u00e1shoz. Egyik a m\u00e1sikat forgatja \u00fagy, hogy ek\u00f6zben nem cs\u00fasznak meg egym\u00e1son. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s helyes az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl?",
    "a": "A k\u00e9t d\u00f6rzsker\u00e9k sz\u00f6gsebess\u00e9ge megegyezik.",
    "b": "A k\u00e9t d\u00f6rzsker\u00e9k ker\u00fclet\u00e9n a centripet\u00e1lis gyorsul\u00e1s nagys\u00e1ga azonos.",
    "c": "A k\u00e9t d\u00f6rzsker\u00e9k ker\u00fcleti sebess\u00e9ge megegyezik.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201324.JPG"
  },
  {
    "id": 140,
    "source": "2013/2/5",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 tekercsen egy hossz\u00fa m\u00e1gnesrudat tolunk \u00e1t. Amikor a m\u00e1gnes \u00e9szaki p\u00f3lus\u00e1t betoljuk a tekercsbe, a tekercshez kapcsolt, \u00e9rz\u00e9keny egyen\u00e1ram\u00fa \u00e1ramm\u00e9r\u0151 m\u0171szer mutat\u00f3ja jobbra t\u00e9r ki. A m\u00e1gnesrudat \u00e1tford\u00edt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl \u00e1ttoljuk a tekercsen, \u00e9s a t\u00faloldalon kih\u00fazzuk. Merre t\u00e9r ki a mutat\u00f3 akkor, amikor a t\u00faloldalon a m\u00e1gnes d\u00e9li p\u00f3lusa elhagyja a tekercset?",
    "a": "Jobbra t\u00e9r ki.",
    "b": "Balra t\u00e9r ki.",
    "c": "Ekkor m\u00e1r nem t\u00e9r ki, k\u00f6z\u00e9pen \u00e1ll, nem jelez \u00e1ramot.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "m",
    "image": "201325.JPG"
  },
  {
    "id": 141,
    "source": "2013/2/6",
    "description": "Hogyan \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl a F\u00f6ld \u00e9s a Hold gravit\u00e1ci\u00f3s hat\u00e1sa a Hold k\u00f6zep\u00e9n? (A Holdat tekints\u00fck homog\u00e9n t\u00f6megeloszl\u00e1s\u00fa g\u00f6mbnek!)",
    "a": "A F\u00f6ld gravit\u00e1ci\u00f3s hat\u00e1sa \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl a Hold k\u00f6zep\u00e9n, de a Hold gravit\u00e1ci\u00f3s hat\u00e1sa ott nulla.",
    "b": "A F\u00f6ld gravit\u00e1ci\u00f3s hat\u00e1sa nulla a Hold k\u00f6zep\u00e9n, mert a Hold olyan messze van a F\u00f6ldt\u0151l, hogy ott m\u00e1r csak a Hold gravit\u00e1ci\u00f3ja \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl.",
    "c": "A F\u00f6ld gravit\u00e1ci\u00f3s hat\u00e1sa nulla a Hold k\u00f6zep\u00e9n, mert a Hold t\u00f6mege le\u00e1rny\u00e9kolja a F\u00f6ld gravit\u00e1ci\u00f3s hat\u00e1s\u00e1t.",
    "d": "A Hold k\u00f6zep\u00e9n a F\u00f6ld \u00e9s Hold gravit\u00e1ci\u00f3s hat\u00e1sa egyar\u00e1nt null\u00e1t\u00f3l elt\u00e9r\u0151.",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 142,
    "source": "2013/2/7",
    "description": "Egy Q \u00e9s egy q pontt\u00f6lt\u00e9s k\u00f6z\u00f6tt F er\u0151 hat, amikor egym\u00e1st\u00f3l R t\u00e1vols\u00e1gra helyezkednek el. Mekkora er\u0151 hat egy Q/2 \u00e9s egy q/2 pontt\u00f6lt\u00e9s k\u00f6z\u00f6tt, amikor egym\u00e1st\u00f3l R/2 t\u00e1vols\u00e1gra helyezkednek el?",
    "a": "F/4",
    "b": "F/2",
    "c": "F",
    "d": "2F",
    "correct": 3,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 143,
    "source": "2013/2/8",
    "description": "Egy testet k\u00e9t megfigyel\u0151 vizsg\u00e1l. Az X megfigyel\u0151 szerint a test nyugalomban van, az Y megfigyel\u0151 szerint a test egyenes vonal\u00fa egyenletes mozg\u00e1st v\u00e9gez. Az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl melyik \u00e1llat\u00e1s lesz biztosan igaz?",
    "a": "A Y megfigyel\u0151 mozog, az X megfigyel\u0151 pedig \u00e1ll.",
    "b": "Csak az X megfigyel\u0151 van inerciarendszerben.",
    "c": "A k\u00e9t megfigyel\u0151 egyenes vonal\u00fa egyenletes mozg\u00e1st v\u00e9gez egym\u00e1shoz k\u00e9pest.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 144,
    "source": "2013/2/9",
    "description": "Egy dugatty\u00faval elz\u00e1rt g\u00e1z izob\u00e1r folyamat sor\u00e1n kit\u00e1gul. Mit mondhatunk a h\u0151k\u00f6zl\u00e9sr\u0151l?",
    "a": "A g\u00e1zzal k\u00f6z\u00f6lt h\u0151 nagyobb, mint a g\u00e1z \u00e1ltal v\u00e9gzett munka.",
    "b": "A g\u00e1zzal k\u00f6z\u00f6lt h\u0151 egyenl\u0151 a g\u00e1z \u00e1ltal v\u00e9gzett munk\u00e1val.",
    "c": "A g\u00e1zzal k\u00f6z\u00f6lt h\u0151 kisebb, mint a g\u00e1z \u00e1ltal v\u00e9gzett munka.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 145,
    "source": "2013/2/10",
    "description": "Milyen r\u00e9szecske keletkezik, ha egy proton k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1sba l\u00e9p egy pozitronnal? (A pozitron az elektron antir\u00e9szecsk\u00e9je.)",
    "a": "Egy hidrog\u00e9natom.",
    "b": "Egy deut\u00e9rium atommag.",
    "c": "A kett\u0151 k\u00f6z\u00fcl egyik sem.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 146,
    "source": "2013/2/11",
    "description": "Mi\u00e9rt lehet jobb felbont\u00e1st el\u00e9rni elektronmikroszk\u00f3ppal, mint f\u00e9nymikroszk\u00f3ppal?",
    "a": "Mert a felgyors\u00edtott elektronok nem nyel\u0151dnek el a t\u00e1rgyon, m\u00edg a fotonok igen.",
    "b": "Mert a felgyors\u00edtott elektronok hull\u00e1mhossza kisebb, mint a l\u00e1that\u00f3 f\u00e9ny\u00e9.",
    "c": "Mert az elektronokat k\u00f6nnyebb detekt\u00e1lni, mint a fotonokat.",
    "d": "Mert az elektronok r\u00e9szecsk\u00e9k, a f\u00e9ny pedig hull\u00e1m.",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 147,
    "source": "2013/2/12",
    "description": "Egy kiskocsi elej\u00e9re rug\u00f3t szerel\u00fcnk, \u00e9s egy v\u00edzszintes asztallapon elgur\u00edtjuk. A rug\u00f3val felszerelt kiskocsi nekiszalad egy ugyanolyan, de lassabban mozg\u00f3 kiskocsinak, \u00e9s ell\u00f6ki azt, mik\u00f6zben \u0151 maga lelassul. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a rendszer mozg\u00e1si energi\u00e1j\u00e1r\u00f3l? (A s\u00farl\u00f3d\u00e1si \u00e9s k\u00f6zegellen\u00e1ll\u00e1si vesztes\u00e9gekt\u0151l tekints\u00fcnk el!)",
    "a": "A k\u00e9t kocsi egy\u00fcttes mozg\u00e1si energi\u00e1ja mindig \u00e1lland\u00f3.",
    "b": "A k\u00e9t kocsi egy\u00fcttes mozg\u00e1si energi\u00e1ja akkor a legnagyobb, amikor sebess\u00e9g\u00fck azonos.",
    "c": "A k\u00e9t kocsi egy\u00fcttes mozg\u00e1si energi\u00e1ja akkor a legkisebb, amikor a kocsik legk\u00f6zelebb vannak egym\u00e1shoz.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "2013212.JPG"
  },
  {
    "id": 148,
    "source": "2013/2/13",
    "description": "A dugatty\u00fas h\u0151er\u0151g\u00e9pek termodinamikai hat\u00e1sfoka nem lehet 100%. Mi ennek a magyar\u00e1zata?",
    "a": "A g\u00e9pek alkatr\u00e9szei sosem mozoghatnak t\u00f6k\u00e9letesen s\u00farl\u00f3d\u00e1smentesen. Ha \u00fagy mozogn\u00e1nak, a termodinamikai hat\u00e1sfok el\u00e9rn\u00e9 a 100%-ot.",
    "b": "A k\u00f6rfolyamat sor\u00e1n a g\u00e1z \u00e1ltal felvett h\u0151 egy r\u00e9sze biztosan \u201ek\u00e1rba v\u00e9sz\", nem hasznos\u00edthat\u00f3 a k\u00f6rfolyamatban.",
    "c": "A dugatty\u00fak t\u00f6m\u00edt\u00e9se sosem t\u00f6k\u00e9letes, a g\u00e1z egy r\u00e9sze mindig elillan, ami egy\u00fattal energiavesztes\u00e9get is jelent.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 149,
    "source": "2013/2/14",
    "description": "A 238-as t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa ur\u00e1n (rendsz\u00e1ma 92) nem stabil. Egym\u00e1st k\u00f6vet\u0151 alfa-, b\u00e9ta- \u00e9s gamma-boml\u00e1sok ut\u00e1n a boml\u00e1si sor v\u00e9g\u00e1llapota a 82-es rendsz\u00e1m\u00fa \u00e9s 206-os t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa \u00f3lom. H\u00e1ny alfa-, \u00e9s h\u00e1ny b\u00e9ta-boml\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nik a folyamat sor\u00e1n?",
    "a": "8 alfa-boml\u00e1s \u00e9s 6 b\u00e9ta-boml\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nik.",
    "b": "9 alfa-boml\u00e1s \u00e9s 8 b\u00e9ta-boml\u00e1s j\u00e1tsz\u00f3dik le.",
    "c": "Mindk\u00e9t v\u00e1ltozat lehets\u00e9ges.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 150,
    "source": "2013/2/15",
    "description": "A geostacion\u00e1rius m\u0171holdak kering\u00e9s\u00fck sor\u00e1n folyamatosan a F\u00f6ld ugyanazon pontja felett tart\u00f3zkodnak. Lehet-e ez a \u201epont\u201d Budapest?",
    "a": "Nem, ez nem lehets\u00e9ges.",
    "b": "Elvileg megval\u00f3s\u00edthat\u00f3 ilyen m\u0171hold p\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll\u00edt\u00e1sa, de nincs r\u00e1 sz\u00fcks\u00e9g, mert az Eur\u00f3pa felett elhelyezked\u0151 m\u0171holdak Budapestr\u0151l l\u00e1that\u00f3ak.",
    "c": "Sok ilyen m\u0171hold van m\u00e1r, p\u00e9ld\u00e1ul ezekre ir\u00e1ny\u00edtjuk a telev\u00edzi\u00f3s parabolaantenn\u00e1kat.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 151,
    "source": "2013/1/1",
    "description": "A f\u00fcrd\u0151szobam\u00e9rleg 70 kg-ot mutat, amikor P\u00e9ter rajta \u00e1ll. Hogyan mozog az a lift, amelyben P\u00e9ter csak 63 kg-osnak m\u00e9ri mag\u00e1t ugyanezzel a m\u00e9rleggel? (g \u2248 10m/s\u00b2)",
    "a": "A lift 0,7 m/s sebess\u00e9ggel egyenletesen mozog lefel\u00e9.",
    "b": "A lift 0,7 m/s\u00b2 gyorsul\u00e1ssal mozog lefel\u00e9.",
    "c": "A lift 1 m/s\u00b2 gyorsul\u00e1ssal mozog lefel\u00e9.",
    "d": "A lift 1 m/s sebess\u00e9ggel egyenletesen mozog lefel\u00e9.",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 152,
    "source": "2013/1/2",
    "description": "A kertben egy hideg t\u00e9li, illetve egy meleg ny\u00e1ri napon azonos a relat\u00edv p\u00e1ratartalom. Melyik esetben tartalmaz t\u00f6bb vizet a leveg\u0151 k\u00f6bm\u00e9terenk\u00e9nt?",
    "a": "Ny\u00e1ron.",
    "b": "T\u00e9len.",
    "c": "Egyforma mennyis\u00e9g\u0171 vizet tartalmaz a leveg\u0151 mindk\u00e9t esetben.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 153,
    "source": "2013/1/3",
    "description": "K\u00e9t hossz\u00fa, p\u00e1rhuzamos vezet\u0151ben egyen\u00e1ram folyik. Melyik esetben lesznek a vezet\u00e9kek k\u00f6z\u00f6tt fell\u00e9p\u0151 k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1si er\u0151k az \u00e1br\u00e1nak megfelel\u0151 ir\u00e1ny\u00faak?",
    "a": "Amikor a vezet\u00e9kekben foly\u00f3 \u00e1ramok egyir\u00e1ny\u00faak.",
    "b": "Amikor a vezet\u00e9kekben foly\u00f3 \u00e1ramok ellent\u00e9tes ir\u00e1ny\u00faak.",
    "c": "Egyik esetben sem, a k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00f3 er\u0151k ilyen elrendez\u0151d\u00e9se lehetetlen.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": "201313.JPG"
  },
  {
    "id": 154,
    "source": "2013/1/4",
    "description": "Az mell\u00e9kelt grafikon egy egyenes vonal\u00fa mozg\u00e1st v\u00e9gz\u0151 test sebess\u00e9g-id\u0151 f\u00fcggv\u00e9ny\u00e9t mutatja. Melyik pillanatban lesz a test a legt\u00e1volabb a t = 0 s pillanatban elfoglalt kiindul\u00e1si hely\u00e9t\u0151l?",
    "a": "t = 9 s pillanatban.",
    "b": "t = 13 s pillanatban.",
    "c": "t = 15 s pillanatban.",
    "d": "t = 25 s pillanatban.",
    "correct": 2,
    "type": "mk",
    "image": "201314.JPG"
  },
  {
    "id": 155,
    "source": "2013/1/5",
    "description": "A Napban nukle\u00e1ris f\u00fazi\u00f3 zajlik. Mely anyag mennyis\u00e9ge n\u0151 a Napban a f\u00fazi\u00f3 sor\u00e1n?",
    "a": "A f\u00fazi\u00f3 sor\u00e1n a Napban l\u00e9v\u0151 hidrog\u00e9n mennyis\u00e9ge n\u0151.",
    "b": "A f\u00fazi\u00f3 sor\u00e1n a Napban l\u00e9v\u0151 h\u00e9lium mennyis\u00e9ge n\u0151.",
    "c": "A f\u00fazi\u00f3 sor\u00e1n a Napban l\u00e9v\u0151 nukleonok sz\u00e1ma n\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 156,
    "source": "2013/1/6",
    "description": "A F\u00f6ld Nap k\u00f6r\u00fcli kering\u00e9se sor\u00e1n k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 6\u00b710\u207b\u00b3m/s\u00b2 -es centripet\u00e1lis gyorsul\u00e1ssal mozog. A Jupiter k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl \u00f6tsz\u00f6r t\u00e1volabb van a Napt\u00f3l, mint a F\u00f6ld. Mekkora a Jupiter centripet\u00e1lis gyorsul\u00e1sa? (Mindk\u00e9t bolyg\u00f3 p\u00e1ly\u00e1j\u00e1t tekints\u00fck k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1- nak!)",
    "a": "30\u00b710\u207b\u00b3 m/s\u00b2",
    "b": "150\u00b710\u207b\u00b3 m/s\u00b2",
    "c": "1,2\u00b710\u207b\u00b3 m/s\u00b2",
    "d": "0,24\u00b710\u207b\u00b3 m/s\u00b2",
    "correct": 4,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 157,
    "source": "2013/1/7",
    "description": "Egy elektron a pap\u00edr s\u00edkj\u00e1ban a szaggatott vonallal jelzett p\u00e1ly\u00e1n mozog l\u00e9g\u00fcres t\u00e9rben. A p\u00e1ly\u00e1ja egyenes szakasz\u00e1n (1. tartom\u00e1ny) homog\u00e9n elektromos \u00e9s m\u00e1gneses t\u00e9ren halad \u00e1t, a m\u00e1sodik, f\u00e9lk\u00f6r\u00edves szakaszon (2. tartom\u00e1ny) csak homog\u00e9n m\u00e1gneses t\u00e9r van jelen. Mit mondhatunk a k\u00e9t tartom\u00e1nyban a m\u00e1gneses indukci\u00f3vektor ir\u00e1ny\u00e1r\u00f3l?",
    "a": "A k\u00e9t tartom\u00e1nyban egym\u00e1sra mer\u0151leges az indukci\u00f3vektor ir\u00e1nya.",
    "b": "A k\u00e9t tartom\u00e1nyban ugyanolyan az indukci\u00f3vektor ir\u00e1nya.",
    "c": "A k\u00e9t tartom\u00e1nyban ellent\u00e9tes az indukci\u00f3vektor ir\u00e1nya.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "m",
    "image": "201317.JPG"
  },
  {
    "id": 158,
    "source": "2013/1/8",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 csigasorral egyenletesen emel\u00fcnk f\u00f6l egy testet. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a test G s\u00falya \u00e9s az emel\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges F er\u0151 ar\u00e1ny\u00e1r\u00f3l? (A csig\u00e1k \u00e9s a k\u00f6t\u00e9l ide\u00e1lisak, t\u00f6meg\u00fck elhanyagolhat\u00f3.)",
    "a": "F/G=1/4",
    "b": "F/G=1/5",
    "c": "F/G=1/6",
    "d": "F/G=1/8",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "201318.JPG"
  },
  {
    "id": 159,
    "source": "2013/1/9",
    "description": "Egy v\u00edzszintes hengerben s\u00farl\u00f3d\u00e1smentesen mozgathat\u00f3, kezdetben egyens\u00falyban l\u00e9v\u0151 dugatty\u00fa leveg\u0151t z\u00e1r el. A rendszer nem h\u0151szigetelt. A dugatty\u00fat hirtelen kih\u00fazzuk a henger v\u00e9g\u00e9ig, \u00e9s megm\u00e9rj\u00fck, hogy mekkora F er\u0151 sz\u00fcks\u00e9ges ahhoz, hogy a dugatty\u00fat a henger v\u00e9g\u00e9n\u00e9l megtartsuk. Ezut\u00e1n a k\u00eds\u00e9rletet azonos kezd\u0151\u00e1llapotb\u00f3l megism\u00e9telj\u00fck \u00fagy, hogy a dugatty\u00fat nagyon lassan h\u00fazzuk ki. Melyik esetben kell nagyobb er\u0151 a dugatty\u00fa megtart\u00e1s\u00e1hoz a henger v\u00e9g\u00e9n: amikor lassan h\u00fazzuk ki a dugatty\u00fat, vagy amikor hirtelen? Egy v\u00edzszintes hengerben s\u00farl\u00f3d\u00e1smentesen mozgathat\u00f3, kezdetben egyens\u00falyban l\u00e9v\u0151 dugatty\u00fa leveg\u0151t z\u00e1r el. A rendszer nem h\u0151szigetelt. A dugatty\u00fat hirtelen kih\u00fazzuk a henger v\u00e9g\u00e9ig, \u00e9s megm\u00e9rj\u00fck, hogy mekkora F er\u0151 sz\u00fcks\u00e9ges ahhoz, hogy a dugatty\u00fat a henger v\u00e9g\u00e9n\u00e9l megtartsuk. Ezut\u00e1n a k\u00eds\u00e9rletet azonos kezd\u0151\u00e1llapotb\u00f3l megism\u00e9telj\u00fck \u00fagy, hogy a dugatty\u00fat nagyon lassan h\u00fazzuk ki. Melyik esetben kell nagyobb er\u0151 a dugatty\u00fa megtart\u00e1s\u00e1hoz a henger v\u00e9g\u00e9n: amikor lassan h\u00fazzuk ki a dugatty\u00fat, vagy amikor hirtelen?",
    "a": "Amikor lassan h\u00fazzuk ki a dugatty\u00fat.",
    "b": "Amikor hirtelen h\u00fazzuk ki a dugatty\u00fat.",
    "c": "A sz\u00fcks\u00e9ges er\u0151 nem f\u00fcgg att\u00f3l, hogy milyen gyorsan h\u00fazzuk ki a dugatty\u00fat.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": "201319.JPG"
  },
  {
    "id": 160,
    "source": "2013/1/10",
    "description": "Az al\u00e1bbi, dombor\u00fa t\u00fck\u00f6rre vonatkoz\u00f3 \u00e1ll\u00edt\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl melyik helyes?",
    "a": "A dombor\u00fa t\u00fck\u00f6rnek nincs f\u00f3kuszpontja, mert nem k\u00e9pes \u00f6sszegy\u0171jteni a p\u00e1rhuzamos sugarakat.",
    "b": "A dombor\u00fa t\u00fck\u00f6r eset\u00e9n, ha a t\u00e1rgyt\u00e1vols\u00e1g a f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1gn\u00e1l kisebb, a k\u00e9p nagy\u00edtott.",
    "c": "Dombor\u00fa t\u00fck\u00f6r eset\u00e9n a l\u00e1tsz\u00f3lagos k\u00e9p mindig k\u00f6zelebb van a t\u00fck\u00f6rh\u00f6z, mint a t\u00e1rgy.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 161,
    "source": "2013/1/11",
    "description": "\u00c1lland\u00f3 hull\u00e1mhossz\u00fa, monokromatikus megvil\u00e1g\u00edt\u00e1ssal f\u00e9nyelektromos jelens\u00e9get hozunk l\u00e9tre. Az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s igaz?",
    "a": "A megvil\u00e1g\u00edt\u00e1s intenzit\u00e1s\u00e1nak el kell \u00e9rnie egy k\u00fcsz\u00f6b\u00e9rt\u00e9ket ahhoz, hogy tapasztalhassunk kil\u00e9p\u0151 elektronokat.",
    "b": "A megvil\u00e1g\u00edt\u00e1s intenzit\u00e1sa semmilyen hat\u00e1ssal nincs a kil\u00e9p\u0151 elektronokra.",
    "c": "A megvil\u00e1g\u00edt\u00e1s intenzit\u00e1s\u00e1nak n\u00f6vel\u00e9s\u00e9vel n\u0151 a kil\u00e9p\u0151 elektronok energi\u00e1ja.",
    "d": "A megvil\u00e1g\u00edt\u00e1s intenzit\u00e1s\u00e1nak n\u00f6vel\u00e9s\u00e9vel n\u0151 a kil\u00e9p\u0151 elektronok sz\u00e1ma.",
    "correct": 4,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 162,
    "source": "2013/1/12",
    "description": "F\u00fcgg\u0151legesen fell\u00f6v\u00fcnk egy golflabd\u00e1t. Az al\u00e1bbi grafikonokon a labda mozg\u00e1si energi\u00e1j\u00e1t \u00e1br\u00e1zoltuk az id\u0151 f\u00fcggv\u00e9ny\u00e9ben. Melyik grafikon helyes? (A k\u00f6zegellen\u00e1ll\u00e1s elhanyagolhat\u00f3!)",
    "a": "Az I. grafikon.",
    "b": "Az II. grafikon.",
    "c": "Az III. grafikon.",
    "d": "Az IV. grafikon.",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "2013112.JPG"
  },
  {
    "id": 163,
    "source": "2013/1/13",
    "description": "Mi a fizikai tartalma annak a kijelent\u00e9snek, hogy a v\u00edz forr\u00e1sh\u0151je 2256 kJ/kg?",
    "a": "A forr\u00e1s sor\u00e1n keletkez\u0151 1 kg g\u0151z bels\u0151 energi\u00e1ja 2256 kJ.",
    "b": "2256 kJ t\u00e1gul\u00e1si munk\u00e1t v\u00e9gez 1 kg v\u00edz, mik\u00f6zben g\u0151zz\u00e9 alakul.",
    "c": "2256 kJ h\u0151 szabadul fel, mik\u00f6zben 1 kg forr\u00e1sban l\u00e9v\u0151 v\u00edz g\u0151zz\u00e9 alakul \u00e9s elt\u00e1vozik.",
    "d": "1 kg forr\u00e1sban l\u00e9v\u0151 v\u00edz 2256 kJ h\u0151t vesz fel, mik\u00f6zben g\u0151zz\u00e9 alakul.",
    "correct": 4,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 164,
    "source": "2013/1/14",
    "description": "Egy semleges h\u00e9liumatomnak 2 alap\u00e1llapot\u00fa (1s) elektronja van. Egym\u00e1st k\u00f6vet\u0151en leszak\u00edtjuk ezeket. Az els\u0151 vagy a m\u00e1sodik elektron leszak\u00edt\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges nagyobb energia?",
    "a": "Az els\u0151 elektron leszak\u00edt\u00e1s\u00e1hoz.",
    "b": "A m\u00e1sodik elektron leszak\u00edt\u00e1s\u00e1hoz",
    "c": "Ugyanakkora energia befektet\u00e9s\u00e9re van sz\u00fcks\u00e9g mindk\u00e9t elektron leszak\u00edt\u00e1s\u00e1hoz.",
    "d": "A leszak\u00edt\u00e1shoz sz\u00fcks\u00e9ges energia csak az elektron mozg\u00e1si energi\u00e1j\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg, nem att\u00f3l, hogy els\u0151k\u00e9nt vagy m\u00e1sodikk\u00e9nt szak\u00edtjuk le.",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 165,
    "source": "2013/1/15",
    "description": "Napfelkelte el\u0151tt egy f\u00e9l \u00f3r\u00e1val az \u00fajhold keskeny sarl\u00f3ja l\u00e1that\u00f3 az \u00e9gen. K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl melyik \u00e9gt\u00e1j fel\u00e9 l\u00e1tjuk?",
    "a": "Kelet fel\u00e9.",
    "b": "Nyugat fel\u00e9.",
    "c": "D\u00e9l fel\u00e9.",
    "d": "Att\u00f3l f\u00fcgg, hogy a d\u00e9li vagy az \u00e9szaki f\u00e9ltek\u00e9r\u0151l l\u00e1tjuk a jelens\u00e9get.",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 166,
    "source": "2012/2/1",
    "description": "Egy sz\u00e9tszakadt l\u00e1nc egyik szeme egy kicsit sz\u00e9tny\u00edlt, de csak annyira, hogy az eredeti szem nem f\u00e9r \u00e1t a r\u00e9sen. Feszeget\u00e9s helyett meleg\u00edt\u00e9s vagy h\u0171t\u00e9s lehet alkalmas elj\u00e1r\u00e1s a l\u00e1ncszem r\u00e9s\u00e9nek kit\u00e1g\u00edt\u00e1s\u00e1ra? Melyik elj\u00e1r\u00e1s vezet eredm\u00e9nyre?",
    "a": "Meleg\u00edt\u00e9ssel lehet a r\u00e9st kit\u00e1g\u00edtani.",
    "b": "H\u0171t\u00e9ssel lehet a r\u00e9st kit\u00e1g\u00edtani.",
    "c": "Sem meleg\u00edt\u00e9ssel, sem pedig h\u0171t\u00e9ssel nem lehet a r\u00e9st kit\u00e1g\u00edtani.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": "201221.JPG"
  },
  {
    "id": 167,
    "source": "2012/2/2",
    "description": "Hogyan v\u00e1ltozik a keljfeljancsi t\u00f6megk\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1nak helyzete, ha fekv\u0151 helyzetb\u0151l \u00f6nmag\u00e1t\u00f3l \u201efel\u00e1ll\u201d?",
    "a": "A t\u00f6megk\u00f6z\u00e9ppont feljebb ker\u00fcl.",
    "b": "A t\u00f6megk\u00f6z\u00e9ppont lejjebb ker\u00fcl.",
    "c": "A t\u00f6megk\u00f6z\u00e9ppont helyzete v\u00e1ltozatlan marad.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": "201222.JPG"
  },
  {
    "id": 168,
    "source": "2012/2/3",
    "description": "Melyik sz\u00e1m\u00e9rt\u00e9k nagyobb: 1 eV energia joule-ban megadott \u00e9rt\u00e9ke, vagy egy elektron t\u00f6lt\u00e9s\u00e9nek abszol\u00fat \u00e9rt\u00e9ke coulombban megadva?",
    "a": "Az eV joule-ban megadott \u00e9rt\u00e9ke.",
    "b": "Az elektron t\u00f6lt\u00e9s\u00e9nek abszol\u00fat \u00e9rt\u00e9ke coulombban megadott \u00e9rt\u00e9ke.",
    "c": "A k\u00e9t sz\u00e1m\u00e9rt\u00e9k egyenl\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 169,
    "source": "2012/2/4",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 lapos, kerekekre szerelt lejt\u0151t v\u00edzszintesen gyors\u00edtjuk. A s\u00farl\u00f3d\u00e1smentes lejt\u0151re egy kis t\u00e9glatestet helyezt\u00fcnk. Lehets\u00e9ges-e, hogy a kis test a lejt\u0151n felfel\u00e9 indul el?",
    "a": "Nem, a kis test csak lefel\u00e9 tud elindulni.",
    "b": "Kell\u0151en nagy v\u00edzszintes gyorsul\u00e1s eset\u00e9n a kis test nem cs\u00faszik le, de felfel\u00e9 semmik\u00e9ppen nem tud elindulni.",
    "c": "Megfelel\u0151 gyorsul\u00e1s eset\u00e9n a test ak\u00e1r felfel\u00e9 is elindulhat.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201224.JPG"
  },
  {
    "id": 170,
    "source": "2012/2/5",
    "description": "Az \u00e1bra szerinti elrendez\u00e9sben egy f\u00e9nyforr\u00e1st egy erny\u0151 m\u00f6g\u00e9 helyez\u00fcnk, \u00e9s el\u0151sz\u00f6r az A jel\u0171 r\u00e9st nyitjuk ki, majd pedig a B jel\u0171 r\u00e9st is. Azt tapasztaljuk, hogy a D jel\u0171 fotodetektor az els\u0151 esetben m\u00e9rt t\u00f6bb f\u00e9nyt, a m\u00e1sodikban kevesebbet. V\u00e1lassza ki azt a jelens\u00e9get, amelynek a megfigyeltekhez nincs k\u00f6ze!",
    "a": "Koherencia.",
    "b": "Elhajl\u00e1s.",
    "c": "Fotoeffektus.",
    "d": "Interferencia.",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 171,
    "source": "2012/2/6",
    "description": "Az al\u00e1bbi tud\u00f3sok k\u00f6z\u00fcl melyiknek a nev\u00e9hez k\u00f6thet\u0151 a l\u00e1ncreakci\u00f3 szabadalma?",
    "a": "Neumann J\u00e1nos",
    "b": "Szil\u00e1rd Le\u00f3",
    "c": "Teller Ede",
    "d": "Wigner Jen\u0151",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 172,
    "source": "2012/2/7",
    "description": "A h\u00e1ztart\u00e1si \u00e1ram voltban m\u00e9rt fesz\u00fclts\u00e9g\u00e9t a (m\u00e1sodpercekben m\u00e9rt) id\u0151 f\u00fcggv\u00e9ny\u00e9ben az U= 230 \u00b7 \u221a2 \u00b7 sin(2\u03c0/0,02 \u00b7 t) f\u00fcggv\u00e9ny \u00edrja le. Ezt felhaszn\u00e1lva v\u00e1lassza ki a h\u00e1l\u00f3zati fesz\u00fclts\u00e9g maxim\u00e1lis \u00e9rt\u00e9k\u00e9t!",
    "a": "230V",
    "b": "230 \u00b7 \u221a2 \u00b7 2\u03c0/0,02 V",
    "c": "230 \u00b7 \u221a2 V",
    "d": "230 \u00b7 \u221a2 \u00b7 sin(2\u03c0/0,02) V",
    "correct": 3,
    "type": "ev",
    "image": null
  },
  {
    "id": 173,
    "source": "2012/2/8",
    "description": "Egy pingponglabda rugalmasan visszapattan egy f\u00f6ld\u00f6n \u00e1ll\u00f3 t\u00e9gl\u00e1r\u00f3l. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s helyes?",
    "a": "Enn\u00e9l az \u00fctk\u00f6z\u00e9sn\u00e9l a pingponglabda lend\u00fclete megmaradt, mivel m<sub>labda</sub> \u00b7 |v<sub>labda</sub>| \u00e1lland\u00f3.",
    "b": "Enn\u00e9l az \u00fctk\u00f6z\u00e9sn\u00e9l nem \u00e9rv\u00e9nyes a lend\u00fcletmegmarad\u00e1s, mert a t\u00e9gla nem tud a F\u00f6ldh\u00f6z k\u00e9pest elmozdulni.",
    "c": "Enn\u00e9l az \u00fctk\u00f6z\u00e9sn\u00e9l \u00e9rv\u00e9nyes a lend\u00fcletmegmarad\u00e1s, de csak a labda \u2013 t\u00e9gla \u2013 F\u00f6ld egy\u00fcttes rendszerre.",
    "d": "Enn\u00e9l az \u00fctk\u00f6z\u00e9sn\u00e9l nem \u00e9rv\u00e9nyes a lend\u00fcletmegmarad\u00e1s, mert a t\u00e9gla \u00e1ltal \u00e1tvett lend\u00fcletet a s\u00farl\u00f3d\u00e1s h\u0151v\u00e9 alak\u00edtja.",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 174,
    "source": "2012/2/9",
    "description": "Egy \u00fcvegpalackot olyan dug\u00f3val z\u00e1runk le l\u00e9gmentesen fel\u00fclr\u0151l, melyen r\u00f6vid cs\u00f6vet vezett\u00fcnk \u00e1t. A cs\u0151re (a palackon bel\u00fclre) egy felf\u00fajatlan lufit r\u00f6gz\u00edtett\u00fcnk. A palackb\u00f3l az als\u00f3 ny\u00edl\u00e1son \u00e1t lassan kisz\u00edvjuk a leveg\u0151t. Azt tapasztaljuk, hogy a lufi ekkor felf\u00fav\u00f3dik. Mekkora a lufiban l\u00e9v\u0151 leveg\u0151 nyom\u00e1sa? (A k\u00fcls\u0151 leveg\u0151 nyom\u00e1sa Pa 10\u2075 )",
    "a": "Kevesebb mint 10\u2075 Pa.",
    "b": "10\u2075 Pa.",
    "c": "T\u00f6bb mint 10\u2075 Pa.",
    "d": "Att\u00f3l f\u00fcgg, hogy a palackban a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet nagyobb vagy kisebb-e, mint a k\u00fcls\u0151 h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet.",
    "correct": 2,
    "type": "mf",
    "image": "201229.JPG"
  },
  {
    "id": 175,
    "source": "2012/2/10",
    "description": "Mozoghat-e egy t\u00f6lt\u00f6tt r\u00e9szecske a Lorentz-er\u0151 hat\u00e1s\u00e1ra egy v\u00e9gtelen hossz\u00fa, \u00e1ramj\u00e1rta vezet\u0151 k\u00f6r\u00fcl a vezet\u0151re mer\u0151leges s\u00edkban olyan k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n, melynek k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1n \u00e1thalad a vezet\u0151?",
    "a": "Igen, ha a vezet\u0151vel p\u00e1rhuzamos sebess\u00e9gkomponense nulla.",
    "b": "Nem, mivel a Lorentz-er\u0151 csak homog\u00e9n m\u00e1gneses t\u00e9rben mer\u0151leges a sebess\u00e9gre.",
    "c": "Nem, mivel egy ilyen k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n nem hatna r\u00e1 a Lorentz-er\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": "2012210.JPG"
  },
  {
    "id": 176,
    "source": "2012/2/11",
    "description": "Egy neutron \u00e9s egy vele azonos lend\u00fclet\u0171 elektron hull\u00e1mhossza k\u00f6z\u00fcl melyik a nagyobb?",
    "a": "A neutron hull\u00e1mhossza nagyobb.",
    "b": "Egyenl\u0151 a k\u00e9t hull\u00e1mhossz.",
    "c": "Az elektron hull\u00e1mhossza nagyobb.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 177,
    "source": "2012/2/12",
    "description": "Egy zsin\u00f3rra k\u00f6t\u00f6tt nehez\u00e9k \u00fagy mozog v\u00edzszintes s\u00edk\u00fa k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n, hogy k\u00f6zben a zsin\u00f3r egy k\u00fap pal\u00e1stj\u00e1t s\u00farolja (k\u00fapinga). Mit \u00e1ll\u00edthatunk a testre hat\u00f3 gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151 \u00e9s a k\u00f6t\u00e9ler\u0151 viszony\u00e1r\u00f3l?",
    "a": "A k\u00f6t\u00e9ler\u0151 biztosan nagyobb, mint a gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151.",
    "b": "A k\u00f6t\u00e9ler\u0151 a kering\u00e9si id\u0151t\u0151l f\u00fcgg\u0151en lehet nagyobb is, kisebb is, mint a gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151.",
    "c": "A k\u00f6t\u00e9ler\u0151 biztosan kisebb, mint a gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "2012212.JPG"
  },
  {
    "id": 178,
    "source": "2012/2/13",
    "description": "Amikor a kos\u00e1rlabda a pal\u00e1nkra pattan, hirtelen \u00f6sszenyom\u00f3dik. P\u00e9ld\u00e1nkban a labda t\u00e9rfogat\u00e1nak 4/5 r\u00e9sz\u00e9re nyom\u00f3dott \u00f6ssze. Hogyan v\u00e1ltozik a labd\u00e1ban l\u00e9v\u0151 leveg\u0151 nyom\u00e1sa ek\u00f6zben?",
    "a": "A nyom\u00e1s 4/5-r\u00e9sz\u00e9re cs\u00f6kken.",
    "b": "A nyom\u00e1s 5/4-szeres\u00e9re n\u0151.",
    "c": "A nyom\u00e1s 5/4-n\u00e9l kisebb ar\u00e1nyban n\u0151 meg.",
    "d": "A nyom\u00e1s kicsit t\u00f6bb mint 5/4-szeres\u00e9re n\u0151.",
    "correct": 4,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 179,
    "source": "2012/2/14",
    "description": "A Nap k\u00f6r\u00fcl elny\u00fajtott ellipszisp\u00e1ly\u00e1n kering\u0151 Halley-\u00fcst\u00f6k\u00f6s k\u00f6zel 80 \u00e9venk\u00e9nt t\u00e9r vissza a Nap k\u00f6zel\u00e9be, s legut\u00f3bb kb. 20 \u00e9ve volt napk\u00f6zelben. Hol j\u00e1rhat most p\u00e1ly\u00e1j\u00e1nak a Napt\u00f3l legt\u00e1volabbi pontj\u00e1hoz viszony\u00edtva?",
    "a": "M\u00e9g nem tette meg a legt\u00e1volabbi pontig tart\u00f3 \u00fat fel\u00e9t.",
    "b": "A legt\u00e1volabbi pontig tart\u00f3 \u00fatnak k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a fel\u00e9t tette meg.",
    "c": "A legt\u00e1volabbi pontig tart\u00f3 \u00fatnak m\u00e1r t\u00f6bb mint a fel\u00e9t megtette, de a legt\u00e1volabbi pontot m\u00e9g nem \u00e9rte el.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 180,
    "source": "2012/2/15",
    "description": "Egy telepre egy olyan k\u00fcls\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1st kapcsolunk, melynek ellen\u00e1ll\u00e1sa a telep bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1val megegyez\u0151 nagys\u00e1g\u00fa. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a kapocsfesz\u00fclts\u00e9gr\u0151l?",
    "a": "A kapocsfesz\u00fclts\u00e9g az elektromotoros er\u0151 fele.",
    "b": "A kapocsfesz\u00fclts\u00e9g megegyezik az elektromotoros er\u0151vel.",
    "c": "A kapocsfesz\u00fclts\u00e9g az elektromotoros er\u0151 k\u00e9tszerese.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 181,
    "source": "2012/1/1",
    "description": "Egy nem elhanyagolhat\u00f3 t\u00f6meg\u0171, azaz s\u00falyos, l\u00e1gy rug\u00f3t egyik v\u00e9g\u00e9n\u00e9l felf\u00fcggeszt\u00fcnk, majd a r\u00f6gz\u00edt\u00e9st feloldjuk. Hogyan v\u00e1ltozik a rug\u00f3 hossza az es\u00e9s kezdeti szakasz\u00e1ban?",
    "a": "R\u00f6vid\u00fcl.",
    "b": "Nem v\u00e1ltozik a hossza.",
    "c": "Megny\u00falik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "201211.JPG"
  },
  {
    "id": 182,
    "source": "2012/1/2",
    "description": "K\u00e9t forr\u00f3 t\u00e9gl\u00e1t h\u0171t\u00fcnk le szobah\u0151m\u00e9rs\u00e9kleten. Mikor h\u0171lnek le gyorsabban? Ha egym\u00e1sra, vagy ha egym\u00e1s mell\u00e9 tessz\u00fck \u0151ket?",
    "a": "Ha egym\u00e1sra tessz\u00fck \u0151ket.",
    "b": "Ha egym\u00e1s mell\u00e9 tessz\u00fck \u0151ket.",
    "c": "Egyforma gyorsan h\u0171lnek le mindk\u00e9t esetben.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": "201212.JPG"
  },
  {
    "id": 183,
    "source": "2012/1/3",
    "description": "Egy, a leveg\u0151ben 2 dioptri\u00e1s g\u00f6mbt\u00fckr\u00f6t v\u00edz alatt haszn\u00e1lunk. H\u00e1ny centim\u00e9teres lesz a t\u00fck\u00f6r f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1ga a v\u00edz alatt?",
    "a": "A t\u00fck\u00f6r f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1ga a v\u00edz alatt is 50 cm marad.",
    "b": "A t\u00fck\u00f6r f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1ga a v\u00edz alatt kevesebb mint 50 cm lesz.",
    "c": "A t\u00fck\u00f6r f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1ga a v\u00edz alatt t\u00f6bb mint 50 cm lesz.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 184,
    "source": "2012/1/4",
    "description": "Egy egyenes aut\u00f3p\u00e1ly\u00e1n g\u00e9pkocsioszlop alakul ki, melyben az aut\u00f3k minden s\u00e1vban egyform\u00e1n 120 km/h sebess\u00e9ggel, egyenletesen haladnak, a k\u00f6vet\u00e9si t\u00e1vols\u00e1g k\u00f6z\u00f6tt\u00fck 70 m\u00e9ter. Hirtelen felh\u0151szakad\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben az aut\u00f3k pontosan egyszerre, azonos lassul\u00e1ssal lelass\u00edtanak 60 km/h sebess\u00e9gre. Hogyan alakul k\u00f6z\u00f6tt\u00fck a k\u00f6vet\u00e9si t\u00e1vols\u00e1g?",
    "a": "A k\u00f6vet\u00e9si t\u00e1vols\u00e1g megn\u0151.",
    "b": "A k\u00f6vet\u00e9si t\u00e1vols\u00e1g lecs\u00f6kken.",
    "c": "A k\u00f6vet\u00e9si t\u00e1vols\u00e1g v\u00e1ltozatlan marad.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 185,
    "source": "2012/1/5",
    "description": "Egy elektronmikroszk\u00f3p seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00e1rgyakr\u00f3l k\u00e9sz\u00edtett\u00fcnk k\u00e9peket. Melyik k\u00e9p k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9n\u00e9l volt az elektronnyal\u00e1b gyors\u00edt\u00f3 fesz\u00fclts\u00e9ge a legnagyobb?",
    "a": "Az els\u0151 felv\u00e9tel k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9n\u00e9l.",
    "b": "A m\u00e1sodik felv\u00e9tel k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9n\u00e9l.",
    "c": "A harmadik felv\u00e9tel k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9n\u00e9l.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ah",
    "image": "201215.JPG"
  },
  {
    "id": 186,
    "source": "2012/1/6",
    "description": "Egy k\u00f6r alak\u00fa, szigeteletlen vezet\u0151 dr\u00f3tot az \u00e1br\u00e1nak megfelel\u0151en 8-as form\u00e1j\u00fara hajtunk. Hogyan v\u00e1ltozik az ellen\u00e1ll\u00e1sa \u201eA\u201d \u00e9s \u201eB\u201d pont k\u00f6z\u00f6tt a kezdeti ellen\u00e1ll\u00e1shoz k\u00e9pest?",
    "a": "Az ellen\u00e1ll\u00e1s n\u0151.",
    "b": "Az ellen\u00e1ll\u00e1s cs\u00f6kken.",
    "c": "Az ellen\u00e1ll\u00e1s v\u00e1ltozatlan marad.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": "201216.JPG"
  },
  {
    "id": 187,
    "source": "2012/1/7",
    "description": "Az arkhim\u00e9d\u00e9szi csigasor egy \u00e1ll\u00f3 \u00e9s t\u00f6bb mozg\u00f3csig\u00e1b\u00f3l \u00e1ll. A s\u00falyer\u0151n\u00e9l h\u00e1nyszor kisebb er\u0151t kell alkalmazni egy teher felemel\u00e9s\u00e9hez, ha a mozg\u00f3csig\u00e1k sz\u00e1ma h\u00e1rom? A csig\u00e1k, k\u00f6telek s\u00falya, valamint a csig\u00e1k tengelys\u00farl\u00f3d\u00e1sa elhanyagolhat\u00f3.",
    "a": "3-szor.",
    "b": "6-szor.",
    "c": "8-szor.",
    "d": "9-szer.",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201217.JPG"
  },
  {
    "id": 188,
    "source": "2012/1/8",
    "description": "Egy ide\u00e1lis g\u00e1z \u00e1llapot\u00e1t egy folyamat kezdet\u00e9n p\u2081 nyom\u00e1ssal \u00e9s V\u2081 t\u00e9rfogattal jellemezhetj\u00fck. A g\u00e1zt el\u0151sz\u00f6r \u00e1lland\u00f3 h\u0151m\u00e9rs\u00e9kleten hagyjuk t\u00e1gulni, majd adiabatikusan \u00f6sszenyomjuk az eredeti t\u00e9rfogat\u00e1ra. Nyom\u00e1sa ebben a v\u00e9gs\u0151, harmadik \u00e1llapotban p\u2083. Mit mondhatunk a teljes folyamat sor\u00e1n a bels\u0151 energia \u0394E megv\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1r\u00f3l, illetve a p\u2083 nyom\u00e1sr\u00f3l?",
    "a": "p\u2083 > p\u2081 ; \u0394E > 0",
    "b": "p\u2083 > p\u2081 ; \u0394E < 0",
    "c": "p\u2083 < p\u2081 ; \u0394E > 0",
    "d": "p\u2083 < p\u2081 ; \u0394E < 0",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 189,
    "source": "2012/1/9",
    "description": "A f\u00f6ldfelsz\u00edn k\u00f6zel\u00e9ben tiszta id\u0151ben, s\u00edk terepen az elektromos t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 150 N/C nagys\u00e1g\u00fa \u00e9s lefel\u00e9 mutat. Egy g\u00f3lya \u00e9ppen a f\u00f6ld\u00f6n \u00e1ll, m\u00edg egy pacsirta elrep\u00fcl f\u00f6l\u00f6tte a magasban. Melyik mad\u00e1r van magasabb elektromos potenci\u00e1l\u00fa helyen?",
    "a": "A g\u00f3lya.",
    "b": "A pacsirta.",
    "c": "Azonos potenci\u00e1l\u00fa helyen van a k\u00e9t mad\u00e1r.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 190,
    "source": "2012/1/10",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n egy ide\u00e1lis g\u00e1z k\u00f6rfolyamata l\u00e1that\u00f3. A g\u00e1z kezdetben az A-val jel\u00f6lt, legnagyobb nyom\u00e1s\u00fa \u00e1llapotban volt. Az \u00e1llapotv\u00e1ltoz\u00e1sok a ny\u00edlnak megfelel\u0151 ir\u00e1nyban zajlottak. Mit mondhatunk a g\u00e1z egy teljes peri\u00f3dus alatti h\u0151felv\u00e9tel\u00e9r\u0151l?",
    "a": "A g\u00e1z \u00e1ltal felvett h\u0151 nagyobb, mint a leadott h\u0151.",
    "b": "A g\u00e1z \u00e1ltal felvett h\u0151 egyenl\u0151 a leadott h\u0151vel.",
    "c": "A g\u00e1z \u00e1ltal felvett h\u0151 kisebb, mint a leadott h\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": "2012110.JPG"
  },
  {
    "id": 191,
    "source": "2012/1/11",
    "description": "Egy dr\u00f3tdarabot feltekercsel\u00fcnk egyszer egy L hossz\u00fas\u00e1g\u00fa hengerre, m\u00e1sodszor pedig egy L/2 hossz\u00fas\u00e1g\u00fa hengerre. A hengerek \u00e1tm\u00e9r\u0151je egyforma. Melyik tekercs k\u00f6zep\u00e9n lesz nagyobb a B m\u00e1gneses indukci\u00f3vektor nagys\u00e1ga, ha a tekercseken azonos er\u0151ss\u00e9g\u0171 \u00e1ram folyik?",
    "a": "Az L hossz\u00fas\u00e1g\u00fa tekercsben.",
    "b": "Egyforma lesz B nagys\u00e1ga a k\u00e9t tekercsben.",
    "c": "Az L/2 hossz\u00fas\u00e1g\u00fa tekercsben.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": "2012111.JPG"
  },
  {
    "id": 192,
    "source": "2012/1/12",
    "description": "Egy adott id\u0151pontban k\u00e9t, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 radioakt\u00edv izot\u00f3pot tartalmaz\u00f3 minta aktivit\u00e1sa azonos, a benn\u00fck l\u00e9v\u0151 izot\u00f3pok felez\u00e9si ideje azonban nem. Melyik mint\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 ekkor t\u00f6bb radioakt\u00edv mag?",
    "a": "Abban, amelyikben a hosszabb felez\u00e9si idej\u0171 izot\u00f3p van.",
    "b": "Abban, amelyikben a r\u00f6videbb felez\u00e9si idej\u0171 izot\u00f3p van.",
    "c": "Azonos a k\u00e9t mint\u00e1ban l\u00e9v\u0151 radioakt\u00edv magok sz\u00e1ma.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 193,
    "source": "2012/1/13",
    "description": "Sajnovics J\u00e1nos \u00e9s Hell Miksa 1769-ben a norv\u00e9giai Vard\u00f6 sziget\u00e9r\u0151l k\u00f6vette nyomon a V\u00e9nusz Nap el\u0151tti \u00e1tvonul\u00e1s\u00e1t helyi id\u0151 szerint este 9 \u00e9s hajnali 3 \u00f3ra k\u00f6z\u00f6tt. Az\u00e9rt utaztak a sarkk\u00f6r\u00f6n t\u00falra, hogy az Eur\u00f3pa t\u00falnyom\u00f3 r\u00e9sz\u00e9r\u0151l megfigyelhetetlen jelens\u00e9get l\u00e1thass\u00e1k. Milyen \u00e9vszak volt ekkor az egykori Pest-Bud\u00e1n?",
    "a": "Ny\u00e1r.",
    "b": "T\u00e9l.",
    "c": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem lehet eld\u00f6nteni.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 194,
    "source": "2012/1/14",
    "description": "A Rutherford-modell szerint az elektronok k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 sugar\u00fa k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1kon keringenek az atommag k\u00f6r\u00fcl. Egy atom k\u00e9t elektronj\u00e1t vizsg\u00e1ljuk a modell alapj\u00e1n. Az egyik kisebb, a m\u00e1sik nagyobb sugar\u00fa k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n kering. Melyiknek nagyobb a kering\u00e9si ideje?",
    "a": "A kisebb sugar\u00fa k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n lesz nagyobb a kering\u00e9si id\u0151.",
    "b": "A nagyobb sugar\u00fa k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n lesz nagyobb a kering\u00e9si id\u0151.",
    "c": "A k\u00e9t \u00e9rt\u00e9k egyenl\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 195,
    "source": "2012/1/15",
    "description": "Egy \u00fajs\u00e1gban ezt olvashattuk: \"A teljes napfogyatkoz\u00e1s k\u00f6zvetlen naplemente el\u0151tt zajlott. A v\u00e1ros f\u00e9nyeit\u0151l t\u00e1vol elhelyezked\u0151 erdei tiszt\u00e1son k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen sz\u00e9p volt a jelens\u00e9g. Ezut\u00e1n hamar bes\u00f6t\u00e9tedett, s a csapat hazafel\u00e9 indult. A Hold f\u00e9nyes korongja misztikus ragyog\u00e1sba vonta a t\u00e1jat.\" Re\u00e1lis ez a t\u00f6rt\u00e9net?",
    "a": "Igen, mert a Hold ekkor \u00e9jf\u00e9l fel\u00e9 delelhetett.",
    "b": "Nem, mert \u00fajhold volt, s a Hold hamar lenyugodott.",
    "c": "Nem, mert teljes napfogyatkoz\u00e1s csak d\u00e9lben lehet.",
    "d": "Igen, mert csak a telihold tudja eltakarni a teljes Napot.",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 196,
    "source": "2011/2/1",
    "description": "Egy v\u2080 sebess\u00e9ggel halad\u00f3 aut\u00f3 egyenletesen lassulva f\u00e9kez \u00e9s ek\u00f6zben s utat tesz meg, mire meg\u00e1ll. Mekkora utat tenne meg az aut\u00f3 a meg\u00e1ll\u00e1sig, ha 2\u00b7v\u2080 kezd\u0151sebess\u00e9gr\u0151l f\u00e9kezne ugyanakkora lassul\u00e1ssal?",
    "a": "Szint\u00e9n s utat tenne meg.",
    "b": "2s utat tenne meg.",
    "c": "4s utat tenne meg.",
    "d": "8s utat tenne meg.",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 197,
    "source": "2011/2/2",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 kapcsol\u00e1sban mindh\u00e1rom izz\u00f3 egyforma. A 2. sz\u00e1m\u00fa izz\u00f3 teljes\u00edtm\u00e9nye ekkor 10 W. Mekkora ebben az esetben az 1. sz\u00e1m\u00fa izz\u00f3 teljes\u00edtm\u00e9nye? (Az izz\u00f3k ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1nak h\u0151m\u00e9rs\u00e9kletf\u00fcgg\u00e9s\u00e9t\u0151l tekints\u00fcnk el!)",
    "a": "5 W",
    "b": "10 W",
    "c": "20 W",
    "d": "40 W",
    "correct": 4,
    "type": "ee",
    "image": "201121.JPG"
  },
  {
    "id": 198,
    "source": "2011/2/3",
    "description": "Mit mondhatunk egy \u00e9gitest felsz\u00edn\u00e9nek k\u00f6zel\u00e9ben egy kicsiny test gravit\u00e1ci\u00f3s gyorsul\u00e1s\u00e1nak t\u00f6megf\u00fcgg\u00e9s\u00e9r\u0151l?",
    "a": "A gravit\u00e1ci\u00f3s gyorsul\u00e1s csak a test t\u00f6meg\u00e9vel ar\u00e1nyos.",
    "b": "A gravit\u00e1ci\u00f3s gyorsul\u00e1s csak az \u00e9gitest t\u00f6meg\u00e9vel ar\u00e1nyos.",
    "c": "A gravit\u00e1ci\u00f3s gyorsul\u00e1s ar\u00e1nyos mind a test, mind pedig az \u00e9gitest t\u00f6meg\u00e9vel.",
    "d": "A gravit\u00e1ci\u00f3s gyorsul\u00e1s sem a test t\u00f6meg\u00e9vel, sem pedig az \u00e9gitest t\u00f6meg\u00e9vel nem ar\u00e1nyos.",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 199,
    "source": "2011/2/4",
    "description": "Az ide\u00e1lis g\u00e1z r\u00e9szecsk\u00e9i milyen \u00e1tlagos sebess\u00e9ggel pattannak vissza a g\u00e1zn\u00e1l melegebb ed\u00e9ny fal\u00e1r\u00f3l az \u00e1tlagos becsap\u00f3d\u00e1si sebess\u00e9ghez k\u00e9pest?",
    "a": "Az \u00e1tlagos becsap\u00f3d\u00e1si sebess\u00e9gn\u00e9l nagyobb \u00e1tlagos sebess\u00e9ggel pattannak vissza.",
    "b": "Pont ugyanakkora \u00e1tlagos sebess\u00e9ggel pattannak vissza, mint az \u00e1tlagos becsap\u00f3d\u00e1si sebess\u00e9g.",
    "c": "Az \u00e1tlagos becsap\u00f3d\u00e1si sebess\u00e9gn\u00e9l kisebb \u00e1tlagos sebess\u00e9ggel pattannak vissza.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 200,
    "source": "2011/2/5",
    "description": "Egy ember egy szobam\u00e9rlegen \u00e1ll. Egyszer csak leguggol, \u00e9s \u00fagy marad. Melyik \u00e1bra mutatja helyesen az er\u0151t, mellyel a folyamat k\u00f6zben a m\u00e9rleget nyomja?",
    "a": "Az els\u0151 \u00e1bra.",
    "b": "A m\u00e1sodik \u00e1bra.",
    "c": "A harmadik \u00e1bra.",
    "d": "A negyedik \u00e1bra.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": "201125.JPG"
  },
  {
    "id": 201,
    "source": "2011/2/6",
    "description": "Egy nulla kezd\u0151sebess\u00e9g\u0171 35-\u00f6s t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa Cl-, illetve egy 37-es t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa Cl- ion homog\u00e9n elektromos t\u00e9rben azonos \u00faton felgyorsul. Melyik\u00fcknek lesz nagyobb az \u00fat v\u00e9g\u00e9n a mozg\u00e1si energi\u00e1ja? (Az ionokra hat\u00f3 gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151 elhanyagolhat\u00f3!)",
    "a": "A 35-\u00f6s t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa Cl- ion mozg\u00e1si energi\u00e1ja lesz nagyobb.",
    "b": "A 37-\u00f6s t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa Cl- ion mozg\u00e1si energi\u00e1ja lesz nagyobb.",
    "c": "Egyenl\u0151 lesz a mozg\u00e1si energi\u00e1juk.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 202,
    "source": "2011/2/7",
    "description": "Mi a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g a h\u0151 \u00e9s a bels\u0151 energia fogalma k\u00f6z\u00f6tt?",
    "a": "A h\u0151 egy folyamatot jellemez, a bels\u0151 energia egy \u00e1llapotot.",
    "b": "A h\u0151 bels\u0151 energi\u00e1v\u00e1 alakulhat, de a bels\u0151 energia nem alakulhat h\u0151v\u00e9.",
    "c": "A h\u0151 a bels\u0151 energia egy meghat\u00e1rozott r\u00e9sze.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 203,
    "source": "2011/2/8",
    "description": "Az \u00e1bra egy felhev\u00edtett g\u00e1z vonalas sz\u00ednk\u00e9p\u00e9t szeml\u00e9lteti. A k\u00e9t vonal k\u00f6zel azonos sz\u00edn\u0171, de a II. vonal j\u00f3val f\u00e9nyesebbnek l\u00e1tszik, mint az I. vonal. Mi a jelens\u00e9g magyar\u00e1zata?",
    "a": "A II. vonal frekvenci\u00e1j\u00e1n zajlik t\u00f6bb elektron\u00e1tmenet egy m\u00e1sodperc alatt.",
    "b": "A II. vonal a nagyobb frekvenci\u00e1j\u00fa \u00e1tmenet.",
    "c": "A II. vonal a nagyobb hull\u00e1mhossz\u00fa \u00e1tmenet.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": "201128.JPG"
  },
  {
    "id": 204,
    "source": "2011/2/9",
    "description": "Egy t\u00e1rgyat v\u00edzszintesen haj\u00edtunk el a F\u00f6ld\u00f6n \u00e9s a Holdon. A haj\u00edt\u00e1s kezd\u0151sebess\u00e9ge \u00e9s kiindul\u00f3 magass\u00e1ga mindk\u00e9t helyen azonos. H\u00e1nyszor messzebbre jut a t\u00e1rgy a haj\u00edt\u00e1s hely\u00e9t\u0151l v\u00edzszintes ir\u00e1nyban a Holdon, mint a F\u00f6ld\u00f6n? (A Holdon a gravit\u00e1ci\u00f3s gyorsul\u00e1s a f\u00f6ldi \u00e9rt\u00e9k hatoda.)",
    "a": "A t\u00e1rgy ugyanolyan messze esik le.",
    "b": "A t\u00e1rgy \u221a6 -szor messzebb esik le.",
    "c": "A t\u00e1rgy hatszor messzebb esik le.",
    "d": "A t\u00e1rgy 36-szor messzebb esik le.",
    "correct": 2,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 205,
    "source": "2011/2/10",
    "description": "A k\u00f6zeghat\u00e1rra 30 fokos bees\u00e9si sz\u00f6gben \u00e9rkez\u0151 f\u00e9nysug\u00e1r 60 fokos t\u00f6r\u00e9si sz\u00f6g mellett halad tov\u00e1bb. Mekkora a m\u00e1sodik k\u00f6zegnek az els\u0151 k\u00f6zegre vonatkoztatott t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3ja?",
    "a": "n\u2082\u2081 < 0,5",
    "b": "n\u2082\u2081 = 0,5",
    "c": "n\u2082\u2081 > 0,5",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 206,
    "source": "2011/2/11",
    "description": "K\u00e9t egyforma R\u2080 bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00fa \u00e9s U\u2080 elektromotoros erej\u0171 g\u00f3li\u00e1telemet az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don sorba kapcsolunk. Mekkora az \u00edgy kapott \u00e1ramforr\u00e1s elektromotoros ereje \u00e9s bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1sa?",
    "a": "U\u2080 \u00e9s R\u2080 .",
    "b": "U\u2080 \u00e9s 2R\u2080 .",
    "c": "2U\u2080 \u00e9s R\u2080 .",
    "d": "2U\u2080 \u00e9s 2R\u2080 .",
    "correct": 4,
    "type": "ee",
    "image": "2011211.JPG"
  },
  {
    "id": 207,
    "source": "2011/2/12",
    "description": "S\u00falytalan, k\u00f6nnyen mozg\u00f3 A = 10 cm\u00b2 ter\u00fclet\u0171 dugatty\u00fa f\u00fcgg\u0151leges hengerben h magass\u00e1g\u00fa g\u00e1zoszlopot z\u00e1r be. Egy m = 10 kg t\u00f6meg\u0171 testet \u00f3vatosan a dugatty\u00fara helyezve a g\u00e1zoszlopot \u00f6sszenyomjuk. (A g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete nem v\u00e1ltozik.) Mekkora lesz a bez\u00e1rt g\u00e1zoszlop magass\u00e1ga? (g = 10m/s\u00b2 p0 = 10(5) Pa)",
    "a": "x < h / 2",
    "b": "x = h / 2",
    "c": "x > h / 2",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": "2011212.JPG"
  },
  {
    "id": 208,
    "source": "2011/2/13",
    "description": "A radioaktivit\u00e1st felfedez\u0151 Becquerel kezdetben azt gondolta, hogy az ur\u00e1n \u00e9rcei tiszta r\u00f6ntgensug\u00e1rz\u00e1st bocs\u00e1tanak ki. Mit tapasztalhatott abban a k\u00eds\u00e9rletben, amely meggy\u0151zhette arr\u00f3l, hogy az ur\u00e1n\u00e9rc \u00e1ltal kibocs\u00e1tott sug\u00e1rz\u00e1s nem lehet tiszta r\u00f6ntgensug\u00e1rz\u00e1s?",
    "a": "Az ur\u00e1n\u00e9rc sug\u00e1rz\u00e1s\u00e1t nagy \u00e1thatol\u00f3 k\u00e9pess\u00e9g\u0171nek tal\u00e1lta.",
    "b": "Az ur\u00e1n\u00e9rc sug\u00e1rz\u00e1s\u00e1t ioniz\u00e1l\u00f3 hat\u00e1s\u00fanak tal\u00e1lta.",
    "c": "Az ur\u00e1n\u00e9rc sug\u00e1rz\u00e1s\u00e1t elektrom\u00e1gneses t\u00e9rben elt\u00e9r\u00edthet\u0151nek tal\u00e1lta.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 209,
    "source": "2011/2/14",
    "description": "Egy test egy felf\u00fcggesztett rug\u00f3n l\u00f3g, s alatta, egy c\u00e9rn\u00e1val hozz\u00e1 er\u0151s\u00edtve egy m\u00e1sik test l\u00f3g. Amikor elv\u00e1gjuk a c\u00e9rn\u00e1t, akkor melyik test gyorsul\u00e1sa lesz nagyobb?",
    "a": "A fels\u0151 test gyorsul\u00e1sa lesz nagyobb.",
    "b": "Az als\u00f3 test gyorsul\u00e1sa lesz nagyobb.",
    "c": "Annak a testnek a gyorsul\u00e1sa lesz nagyobb, amelyik nagyobb t\u00f6meg\u0171.",
    "d": "Annak a testnek a gyorsul\u00e1sa lesz nagyobb, amelyik kisebb t\u00f6meg\u0171.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": "2011214.JPG"
  },
  {
    "id": 210,
    "source": "2011/2/15",
    "description": "K\u00e9t, radioakt\u00edv izot\u00f3pot tartalmaz\u00f3 mint\u00e1nk van. Az egyikben 1 \u00f3ra felez\u00e9si idej\u0171 atommagok vannak, a m\u00e1sikban pedig 5 \u00f3ra felez\u00e9si idej\u0171ek. Kezdetben a k\u00e9t minta aktivit\u00e1sa megegyezik. Mit mondhatunk a k\u00e9t minta aktivit\u00e1s\u00e1r\u00f3l n\u00e9h\u00e1ny \u00f3r\u00e1val k\u00e9s\u0151bb?",
    "a": "A k\u00e9t minta aktivit\u00e1sa azonos maradt.",
    "b": "A kisebb felez\u00e9si idej\u0171 izot\u00f3pot tartalmaz\u00f3 minta aktivit\u00e1sa a nagyobb.",
    "c": "A nagyobb felez\u00e9si idej\u0171 izot\u00f3pot tartalmaz\u00f3 minta aktivit\u00e1sa a nagyobb.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 211,
    "source": "2011/1/1",
    "description": "Egy cs\u00fazlival m t\u00f6meg\u0171 kavicsot l\u00f6v\u00fcnk ki v\u00edzszintes ir\u00e1nyban. A cs\u00fazli gumijait 20 cm-rel megny\u00fajtva \u00e9s elengedve 12 m/s ebess\u00e9ggel rep\u00fcl ki a k\u0151. K\u00f6zel\u00edt\u0151leg mekkora sebess\u00e9ggel rep\u00fcl ki ugyanez a kavics, ha 40 cm-rel ny\u00fajtjuk meg a gumikat? (A cs\u00fazli gumijait tekints\u00fck ide\u00e1lis, p\u00e1rhuzamos rug\u00f3knak!)",
    "a": "12\u221a 2 m/s sebess\u00e9ggel rep\u00fcl ki.",
    "b": "24 m/s sebess\u00e9ggel rep\u00fcl ki.",
    "c": "24 \u221a2 m/s sebess\u00e9ggel rep\u00fcl ki.",
    "d": "48 m/s sebess\u00e9ggel rep\u00fcl ki.",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 212,
    "source": "2011/1/2",
    "description": "Egy z\u00e1rt kapszul\u00e1ba egeret helyez\u00fcnk \u00e9s katapult seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel f\u00fcgg\u0151legesen felfel\u00e9 kil\u0151j\u00fck. Mikor \u00e9rz\u00e9kel az eg\u00e9r a kapszula mozg\u00e1sa sor\u00e1n s\u00falytalans\u00e1got?",
    "a": "Nem \u00e9rz\u00e9kel az eg\u00e9r s\u00falytalans\u00e1got, azt csak az \u0171rben \u00e9rz\u00e9kelhetn\u00e9.",
    "b": "Pontosan akkor (egy pillanatra), amikor a kapszula p\u00e1ly\u00e1ja tetej\u00e9n",
    "c": "Onnant\u00f3l, hogy a kapszula a p\u00e1lya tetej\u00e9n zuhanni kezd, eg\u00e9szen addig, am\u00edg vissza\u00e9rkezik a f\u00f6ldre.",
    "d": "Onnant\u00f3l, hogy a kapszula elhagyja a katapultot, eg\u00e9szen addig, am\u00edg vissza\u00e9rkezik a f\u00f6ldre.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 213,
    "source": "2011/1/3",
    "description": "Melyik anyag felel\u0151s egy atomreaktorban a neutronok lass\u00edt\u00e1s\u00e1\u00e9rt?",
    "a": "A moder\u00e1tor.",
    "b": "A h\u0171t\u0151k\u00f6zeg.",
    "c": "A f\u0171t\u0151anyag.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 214,
    "source": "2011/1/4",
    "description": "Egy s\u00falyos test elhanyagolhat\u00f3 s\u00faly\u00fa r\u00fad v\u00e9g\u00e9n egyenletes k\u00f6rmozg\u00e1st v\u00e9gez f\u00fcgg\u0151leges s\u00edkban. Melyik \u00e1bra mutatja helyesen a testre hat\u00f3 er\u0151ket \u00e9s az Fe ered\u0151 er\u0151t?",
    "a": "Az A) \u00e1bra.",
    "b": "A B) \u00e1bra.",
    "c": "A C) \u00e1bra.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201114.JPG"
  },
  {
    "id": 215,
    "source": "2011/1/5",
    "description": "\u00c1lland\u00f3 mennyis\u00e9g\u0171 g\u00e1z \u00e1llapotv\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1t mutatja a grafikon. (Figyeljen az oszt\u00e1sk\u00f6z\u00f6kre a tengelyeken!) Mit mondhatunk az \u00e1llapotv\u00e1ltoz\u00e1s sor\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt h\u0151cser\u00e9r\u0151l?",
    "a": "A g\u00e1z h\u0151t vett fel a folyamat sor\u00e1n.",
    "b": "A g\u00e1z h\u0151t adott le a folyamat sor\u00e1n.",
    "c": "Nem volt h\u0151csere a folyamat sor\u00e1n.",
    "d": "Nem lehet egy\u00e9rtelm\u0171en meg\u00e1llap\u00edtani.",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": "201115.JPG"
  },
  {
    "id": 216,
    "source": "2011/1/6",
    "description": "Az elektronmikroszk\u00f3ppal sz\u00e1mottev\u0151en jobb felbont\u00e1st lehet el\u00e9rni, mint a hagyom\u00e1nyos mikroszk\u00f3ppal, azaz l\u00e9nyegesebben apr\u00f3bb t\u00e1rgyakat is meg lehet vizsg\u00e1lni vele. Vajon mi\u00e9rt?",
    "a": "Mert az elektronok sokkal kisebbek, mint a fotonok.",
    "b": "Mert az elektronnyal\u00e1b elektronjainak de Broglie-hull\u00e1mhossza sokkal kisebb lehet, mint a l\u00e1that\u00f3 f\u00e9ny fotonjainak hull\u00e1mhossza.",
    "c": "Mert a felhaszn\u00e1lt elektronok mozg\u00e1si energi\u00e1ja kisebb, mint a l\u00e1that\u00f3 f\u00e9ny fotonjai\u00e9.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 217,
    "source": "2011/1/7",
    "description": "Az al\u00e1bbi kapcsol\u00e1sban melyik k\u00e9t pont k\u00f6z\u00f6tt a legnagyobb az ered\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s?",
    "a": "Egyforma az ellen\u00e1ll\u00e1s minden pontp\u00e1r k\u00f6z\u00f6tt.",
    "b": "Az A \u00e9s a B pont k\u00f6z\u00f6tt.",
    "c": "Az A \u00e9s a C pont k\u00f6z\u00f6tt.",
    "d": "A B \u00e9s a C pont k\u00f6z\u00f6tt.",
    "correct": 4,
    "type": "ee",
    "image": "201117.JPG"
  },
  {
    "id": 218,
    "source": "2011/1/8",
    "description": "Mib\u0151l keletkezhet 238-as t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 94-es rendsz\u00e1m\u00fa Pu atommag?",
    "a": "Csak a 242-es t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 96-os rendsz\u00e1m\u00fa Cm izot\u00f3pb\u00f3l, alfa-boml\u00e1s sor\u00e1n.",
    "b": "Csak a 238-as t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 93-as rendsz\u00e1m\u00fa Np izot\u00f3pb\u00f3l, b\u00e9ta-boml\u00e1s sor\u00e1n.",
    "c": "Az eml\u00edtett izot\u00f3pok egyik\u00e9b\u0151l sem keletkezhet.",
    "d": "242-es t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 96-os rendsz\u00e1m\u00fa Cm izot\u00f3pb\u00f3l is \u00e9s a 238-as t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 93-as rendsz\u00e1m\u00fa Np izot\u00f3pb\u00f3l is keletkezhetet.",
    "correct": 4,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 219,
    "source": "2011/1/9",
    "description": "Vesz\u00e9lyes ny\u00e1ri jelens\u00e9g a j\u00e9ges\u0151. Mit\u0151l keletkezhet ny\u00e1ron j\u00e9g a l\u00e9gk\u00f6rben?",
    "a": "A jeget fels\u0151 l\u00e9gk\u00f6ri \u00e1raml\u00e1sok sz\u00e1ll\u00edtj\u00e1k a d\u00e9li f\u00e9lg\u00f6mbr\u0151l, ahol ilyenkor t\u00e9l van.",
    "b": "Ny\u00e1ron a nagy v\u00edzcseppek nagyon nagy sebess\u00e9ggel kezdenek el zuhanni a f\u00f6ld fel\u00e9, \u00e9s a \u201emenetsz\u00e9l\u201d h\u0171ti ki a cseppeket annyira, hogy megfagynak.",
    "c": "Ny\u00e1ron a p\u00e1ra olyan nagy magass\u00e1gokra k\u00e9pes felemelkedni (egy viharfelh\u0151 belsej\u00e9ben) ahol m\u00e1r nulla fokn\u00e1l l\u00e9nyegesebben hidegebb van, \u00edgy a v\u00edzcseppek megfagynak.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 220,
    "source": "2011/1/10",
    "description": "Egy F\u00f6ldr\u0151l indul\u00f3 rak\u00e9ta a hajt\u00f3m\u0171veit \u00fagy m\u0171k\u00f6dteti, hogy \u00e1lland\u00f3 150 m/s sebess\u00e9ggel t\u00e1volodik kiindul\u00e1si hely\u00e9t\u0151l. Elvileg eljuthat-e \u00edgy a rak\u00e9ta a szomsz\u00e9d galaxisig?",
    "a": "Nem, ha nem \u00e9ri el a sz\u00f6k\u00e9si sebess\u00e9get (11,2 km/s), el\u0151bb-ut\u00f3bb vissza fog zuhanni a F\u00f6ldre.",
    "b": "Igen, ha elegend\u0151 ideig m\u0171k\u00f6dik a hajt\u00f3m\u0171, eljuthat.",
    "c": "Nem d\u00f6nthet\u0151 el, a rak\u00e9ta t\u00f6meg\u00e9t\u0151l is f\u00fcgg, hogy elegend\u0151-e ekkora sebess\u00e9g.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 221,
    "source": "2011/1/11",
    "description": "Egy g\u00e1z izob\u00e1r \u00e1llapotv\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1t mutatja a mell\u00e9kelt grafikon, de k\u00e9sz\u00edt\u0151je nem t\u00fcntette fel, hogy a v\u00edzszintes tengelyen Kelvin- vagy Celsius-sk\u00e1l\u00e1t haszn\u00e1lt. Melyik j\u00f6het sz\u00f3ba?",
    "a": "Csak Celsius-sk\u00e1l\u00e1t haszn\u00e1lhatott.",
    "b": "Csak Kelvin-sk\u00e1l\u00e1t haszn\u00e1lhatott.",
    "c": "Ak\u00e1r Celsius-, ak\u00e1r Kelvin-sk\u00e1l\u00e1t is haszn\u00e1lhatott.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": "2011111.JPG"
  },
  {
    "id": 222,
    "source": "2011/1/12",
    "description": "Megfigyelhet\u0151-e a D\u00e9li-sarkon is az \u00e9szaki-f\u00e9nyhez hasonl\u00f3 jelens\u00e9g?",
    "a": "Igen, pontosan ugyan\u00fagy, mint az \u00c9szaki-sarkon.",
    "b": "Nem, mert m\u00edg az \u00c9szaki-sarok vonzza a Napb\u00f3l \u00e9rkez\u0151 t\u00f6lt\u00f6tt r\u00e9szecsk\u00e9ket, a D\u00e9li-sark tasz\u00edtja azokat.",
    "c": "Igen, de m\u00e1s sz\u00edn\u0171 \u00e9s jelleg\u0171, mint az \u00e9szakin, mert az \u00e9szaki sarok a pozit\u00edv t\u00f6lt\u00e9s\u0171 ionokat vonzza, a d\u00e9li pedig a negat\u00edv t\u00f6lt\u00e9s\u0171 elektronokat.",
    "d": "Nem, mert a F\u00f6ldnek az \u00e9szaki m\u00e1gneses p\u00f3lusa n\u00e9z a Nap fel\u00e9, nem pedig a d\u00e9li.",
    "correct": 1,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 223,
    "source": "2011/1/13",
    "description": "Mit mond ki a Heisenberg-f\u00e9le hat\u00e1rozatlans\u00e1gi rel\u00e1ci\u00f3 az elektronra alkalmazva?",
    "a": "Mivel a m\u00e9r\u0151m\u0171szereink pontatlanok, soha nem hat\u00e1rozhatjuk meg pontosan egy elektron helyzet\u00e9t \u00e9s sebess\u00e9g\u00e9t egyszerre.",
    "b": "Egy elektron sebess\u00e9g\u00e9nek \u00e9s helyzet\u00e9nek nem lehet egyszerre pontosan meghat\u00e1rozott \u00e9rt\u00e9ke.",
    "c": "Csak akkor m\u00e9rhetj\u00fck meg egy elektron helyzet\u00e9t pontosan, ha az \u00e1ll, azaz sebess\u00e9ge pontosan nulla.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 224,
    "source": "2011/1/14",
    "description": "Honnan van fogalmunk arr\u00f3l, milyen volt a Vil\u00e1gegyetem \u00e1llapota milli\u00e1rd \u00e9vekkel ezel\u0151tt?",
    "a": "A F\u00f6ld\u00f6n tal\u00e1lhat\u00f3 \u00e9vmilli\u00e1rdos k\u0151zetek izot\u00f3ptartalma \u00e1rulkodik err\u0151l.",
    "b": "A k\u00f6zeli, ez\u00e9rt j\u00f3l megfigyelhet\u0151 csillagok fizikai \u00e1llapot\u00e1r\u00f3l szerzett ismereteink alapj\u00e1n k\u00f6vetkeztet\u00fcnk arra, hogy milyen volt egykor a vil\u00e1gegyetem.",
    "c": "A nagyon t\u00e1voli galaxisokat vizsg\u00e1ljuk, mert azok a Vil\u00e1gegyetem nagyon r\u00e9gi \u00e1llapot\u00e1t mutatj\u00e1k.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 225,
    "source": "2011/1/15",
    "description": "V\u00edzszintes, sima fel\u00fcleten az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00e1gnes \u00e9s egy l\u00e1gyvas darab T alakban \u00f6sszetapad. Melyik a l\u00e1gyvas?",
    "a": "Az (1)- es a l\u00e1gyvas",
    "b": "A (2)- es a l\u00e1gyvas.",
    "c": "B\u00e1rmelyik lehet a l\u00e1gyvas.",
    "d": "Egyik sem, \u00edgy csak k\u00e9t m\u00e1gnes tapadhat \u00f6ssze.",
    "correct": 1,
    "type": "m",
    "image": "2011115.JPG"
  },
  {
    "id": 226,
    "source": "2010/2/1",
    "description": "Milyen er\u0151ket nevez\u00fcnk konzervat\u00edvnak?",
    "a": "Az \u00e1lland\u00f3 nagys\u00e1g\u00fa \u00e9s ir\u00e1ny\u00fa er\u0151ket nevezz\u00fck konzervat\u00edvnak.",
    "b": "Konzervat\u00edv er\u0151k azok, amelyek \u00fctk\u00f6z\u00e9sn\u00e9l az impulzus megmarad\u00e1s\u00e1t eredm\u00e9nyezik.",
    "c": "A z\u00e1rt rendszerben hat\u00f3 er\u0151ket nevezz\u00fck konzervat\u00edvnak.",
    "d": "Konzervat\u00edvak azok az er\u0151k, melyek munkav\u00e9gz\u00e9se az \u00fatt\u00f3l f\u00fcggetlen.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 227,
    "source": "2010/2/2",
    "description": "Egy pump\u00e1ban l\u00e9v\u0151 leveg\u0151 t\u00e9rfogat\u00e1t nagyon gyors \u00f6sszenyom\u00e1ssal fel\u00e9re cs\u00f6kkentj\u00fck. Mekkora lesz a leveg\u0151 nyom\u00e1sa ahhoz k\u00e9pest, mint ha nagyon lassan nyomtuk volna \u00f6ssze fele t\u00e9rfogat\u00fara?",
    "a": "Nagyobb lesz a nyom\u00e1sa.",
    "b": "Ugyanakkora lesz a nyom\u00e1sa.",
    "c": "Kisebb lesz a nyom\u00e1sa.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 228,
    "source": "2010/2/3",
    "description": "Egy \u0171rszond\u00e1t a Jupiter f\u00f6l\u00f6tt \u201egeostacion\u00e1rius\u201d p\u00e1ly\u00e1ra szeretn\u00e9nk \u00e1ll\u00edtani, azaz olyan p\u00e1ly\u00e1ra, hogy a bolyg\u00f3 felsz\u00edn\u00e9nek mindig ugyanazon pontja f\u00f6l\u00f6tt legyen. Milyen adatokb\u00f3l tudjuk a sz\u00fcks\u00e9ges magass\u00e1got kisz\u00e1m\u00edtani?",
    "a": "A Jupiter t\u00f6meg\u00e9b\u0151l \u00e9s forg\u00e1si idej\u00e9b\u0151l.",
    "b": "A Jupiter kering\u00e9si idej\u00e9b\u0151l \u00e9s forg\u00e1si idej\u00e9b\u0151l.",
    "c": "A Jupiter t\u00f6meg\u00e9b\u0151l \u00e9s kering\u00e9si idej\u00e9b\u0151l.",
    "d": "Az \u0171rszonda t\u00f6meg\u00e9b\u0151l \u00e9s a Jupiter forg\u00e1si idej\u00e9b\u0151l.",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 229,
    "source": "2010/2/4",
    "description": "Egy nem elhanyagolhat\u00f3 bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00fa telepre fogyaszt\u00f3t k\u00f6tnek. Hogyan v\u00e1ltozik a kapocsfesz\u00fclts\u00e9g, ha a fogyaszt\u00f3 ellen\u00e1ll\u00e1sa n\u0151?",
    "a": "Cs\u00f6kken.",
    "b": "Nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "N\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 230,
    "source": "2010/2/5",
    "description": "Egy radioakt\u00edv izot\u00f3p felez\u00e9si ideje 1 \u00f3ra. \u00c1tlagosan h\u00e1nyszor annyi izot\u00f3p bomlik el a laborat\u00f3riumi mint\u00e1ban d\u00e9li 12 \u00e9s 13 \u00f3ra k\u00f6z\u00f6tt, mint azt k\u00f6vet\u0151en 14 \u00e9s 15 \u00f3ra k\u00f6z\u00f6tt?",
    "a": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl ugyanannyi.",
    "b": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl k\u00e9tszer annyi.",
    "c": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl n\u00e9gyszer annyi.",
    "d": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl nyolcszor annyi.",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": "201025.JPG"
  },
  {
    "id": 231,
    "source": "2010/2/6",
    "description": "Egy sk\u00e1l\u00e1zott pap\u00edrt\u00e1rcsa k\u00f6z\u00e9p\u00e9hez van r\u00f6gz\u00edtve egy h\u0151re k\u00f6nnyen t\u00e1gul\u00f3 f\u00e9mszerkezet, amely egy h\u00e1romnegyed k\u00f6r\u00edvet form\u00e1l. (L\u00e1sd az \u00e1br\u00e1t.) Merre mozdul el a mutat\u00f3 hegye, ha a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet jelent\u0151sen cs\u00f6kken?",
    "a": "Balra mozdul el a mutat\u00f3 hegye.",
    "b": "Jobbra mozdul el a mutat\u00f3 hegye.",
    "c": "Semerre sem mozdul el a mutat\u00f3 hegye.",
    "d": "Lefel\u00e9 mozdul el a mutat\u00f3 hegye.",
    "correct": 4,
    "type": "h",
    "image": "201026.JPG"
  },
  {
    "id": 232,
    "source": "2010/2/7",
    "description": "A csillagok belsej\u00e9ben melyik anyagb\u00f3l van a legt\u00f6bb a csillag keletkez\u00e9s\u00e9nek idej\u00e9n?",
    "a": "Keletkez\u00e9sekor b\u00e1rmely csillag belsej\u00e9ben a k\u00f6nny\u0171 elemekb\u0151l tal\u00e1ljuk a legt\u00f6bbet.",
    "b": "Ha a csillag m\u00e1sodik gener\u00e1ci\u00f3s, vagyis szupern\u00f3va-robban\u00e1sb\u00f3l keletkezett, akkor a neh\u00e9z elemekb\u0151l van a legt\u00f6bb.",
    "c": "A k\u00f6zepesen neh\u00e9z elemek (p\u00e9ld\u00e1ul a vas) a leggyakoribbak, mivel ezen elemek eset\u00e9n legkisebb a mag energi\u00e1ja.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 233,
    "source": "2010/2/8",
    "description": "Egy elektromos s\u00fct\u0151lapot bekapcsolunk. Hogyan v\u00e1ltozik a felvett \u00e1ram er\u0151ss\u00e9ge, mik\u00f6zben a s\u00fct\u0151lap izz\u00e1sba j\u00f6n?",
    "a": "N\u00f6vekszik.",
    "b": "Nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "Cs\u00f6kken.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 234,
    "source": "2010/2/9",
    "description": "Egy ed\u00e9nyben l\u00e9v\u0151 hideg v\u00edzbe meleg vaskock\u00e1t helyez\u00fcnk. Kis id\u0151 eltelt\u00e9vel azt tapasztaljuk, hogy a vaskocka leh\u0171l, a v\u00edz pedig valamelyest felmelegszik. Ez a folyamat reverzibilis vagy irreverzibilis volt?",
    "a": "Reverzibilis, hiszen b\u00e1rmikor kivehetj\u00fck a kock\u00e1t, leh\u0171thetj\u00fck a vizet, \u00e9s \u00fajra felmeleg\u00edthetj\u00fck a kock\u00e1t.",
    "b": "Irreverzibilis, mert a vaskocka mag\u00e1t\u00f3l nem fog h\u0151t elvonni a v\u00edzt\u0151l \u00e9s felmelegedni.",
    "c": "Reverzibilis, mivel sem a v\u00edz, sem pedig a vas nem ment kereszt\u00fcl f\u00e1zis\u00e1talakul\u00e1son.",
    "d": "Irreverzibilis, mivel a vaskocka behelyez\u00e9sekor munk\u00e1t v\u00e9gezt\u00fcnk.",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 235,
    "source": "2010/2/10",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don egy has\u00e1b alak\u00fa rudat ferd\u00e9n falhoz t\u00e1masztunk. A padl\u00f3 t\u00fck\u00f6rsima, ott nincs s\u00farl\u00f3d\u00e1s, de a fal ment\u00e9n van. Lehet-e egyens\u00falyban a r\u00fad?",
    "a": "Igen, de csak egy bizonyos poz\u00edci\u00f3ban. Az egyens\u00falyi helyzetet a s\u00farl\u00f3d\u00e1si egy\u00fctthat\u00f3 hat\u00e1rozza meg.",
    "b": "Igen, a tapad\u00e1s miatt t\u00f6bb egyens\u00falyi helyzet is lehets\u00e9ges.",
    "c": "Nem, semmilyen helyzetben sem lehets\u00e9ges.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "2010210.JPG"
  },
  {
    "id": 236,
    "source": "2010/2/11",
    "description": "K\u00e9t szabadon mozg\u00f3, azonos nagys\u00e1g\u00fa, negat\u00edv q t\u00f6lt\u00e9st egy, a t\u00f6lt\u00e9seket \u00f6sszek\u00f6t\u0151 szakasz felez\u0151pontj\u00e1ba helyezett pozit\u00edv Q t\u00f6lt\u00e9s tart egyens\u00falyban. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a t\u00f6lt\u00e9sek abszol\u00fat \u00e9rt\u00e9keir\u0151l?",
    "a": "Q < |q|",
    "b": "Q = |q|",
    "c": "Q > |q|",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "es",
    "image": "2010211.JPG"
  },
  {
    "id": 237,
    "source": "2010/2/12",
    "description": "Egy v\u00edzszintes helyzet\u0171, egyik v\u00e9g\u00e9n r\u00f6gz\u00edtett rug\u00f3ra m t\u00f6meg\u0171 testet er\u0151s\u00edtve T rezg\u00e9sidej\u0171 rezg\u00e9s j\u00f6n l\u00e9tre, ha a rug\u00f3t kiss\u00e9 megny\u00fajtj\u00e1k, majd elengedik. (A test v\u00edzszintes al\u00e1t\u00e1maszt\u00e1son s\u00farl\u00f3d\u00e1smentesen mozog.) Ehhez k\u00e9pest mekkora lesz a rezg\u00e9sid\u0151, ha ugyanezt a rug\u00f3t ugyanezzel a testtel f\u00fcgg\u0151leges szabadrezg\u00e9sbe hozz\u00e1k?",
    "a": "Kisebb.",
    "b": "Ugyanakkora.",
    "c": "Nagyobb.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "mr",
    "image": null
  },
  {
    "id": 238,
    "source": "2010/2/13",
    "description": "Homog\u00e9n m\u00e1gneses mez\u0151ben k\u00e9tf\u00e9lek\u00e9ppen mozgatunk egy dr\u00f3tkarik\u00e1t, az indukci\u00f3vonalakra mer\u0151legesen, illetve ezekkel p\u00e1rhuzamosan. Melyik esetben keletkezik \u00e1ram a dr\u00f3tkarik\u00e1ban? (A dr\u00f3tkarika s\u00edkja mer\u0151leges az indukci\u00f3vonalak ir\u00e1ny\u00e1ra.)",
    "a": "Ha a dr\u00f3tkarik\u00e1t az indukci\u00f3vonalakkal p\u00e1rhuzamosan mozgatjuk.",
    "b": "Ha a dr\u00f3tkarik\u00e1t az indukci\u00f3vonalakra mer\u0151legesen mozgatjuk.",
    "c": "Egyik esetben sem keletkezik \u00e1ram.",
    "d": "Mindk\u00e9t esetben keletkezik \u00e1ram.",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": "2010213.JPG"
  },
  {
    "id": 239,
    "source": "2010/2/14",
    "description": "Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s igaz a neutr\u00edn\u00f3ra?",
    "a": "A neutr\u00edn\u00f3 semleges r\u00e9szecske, k\u00f6nnyebb atommagokban a neutront helyettes\u00edtheti.",
    "b": "A neutr\u00edn\u00f3 nagy \u00e1thatol\u00f3k\u00e9pess\u00e9ge miatt nehezen megfigyelhet\u0151 r\u00e9szecske, t\u00f6mege az elektron\u00e9n\u00e1l sokkal kisebb.",
    "c": "A neutr\u00edn\u00f3 a neutron antir\u00e9szecsk\u00e9je.",
    "d": "A felt\u00e9telez\u00e9sek szerint a \u201eNagy Bumm\u201d idej\u00e9n a vil\u00e1got kit\u00f6lt\u0151 r\u00e9szecske, mely az\u00f3ta elbomlott \u00e9s \u00fctk\u00f6z\u00e9sekben sem tal\u00e1ltak m\u00e9g",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 240,
    "source": "2010/2/15",
    "description": "Egy szabad elektron \u00e9s egy foton \u00fctk\u00f6z\u00e9se sor\u00e1n is \u00e9rv\u00e9nyes\u00fcl az energiamegmarad\u00e1s. Mely tulajdons\u00e1ga v\u00e1ltozhat meg a fotonnak az \u00fctk\u00f6z\u00e9sben?",
    "a": "A sebess\u00e9ge.",
    "b": "A frekvenci\u00e1ja.",
    "c": "Az abszol\u00fat t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3ja.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 241,
    "source": "2010/1/1",
    "description": "Hossz\u00fa, I egyen\u00e1rammal \u00e1tj\u00e1rt vezet\u0151 m\u00e1gneses ter\u00e9be pontszer\u0171 pozit\u00edv q t\u00f6lt\u00e9st helyez\u00fcnk el az \u00e1bra szerint. (A t\u00f6lt\u00e9s kezdetben nyugalomban van.) Milyen ir\u00e1nyban mozdul el?",
    "a": "A vezet\u0151vel p\u00e1rhuzamosan mozdul el.",
    "b": "A vezet\u0151re mer\u0151leges ir\u00e1nyban mozdul el.",
    "c": "A t\u00f6lt\u00e9s nem mozdul el, hanem helyben marad.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": "201011.JPG"
  },
  {
    "id": 242,
    "source": "2010/1/2",
    "description": "Egy 1 m\u00e9ter hossz\u00fa gumisz\u00e1lat k\u00e9tf\u00e9le m\u00f3dszerrel deform\u00e1lunk. Az egyik esetben a sz\u00e1l ir\u00e1ny\u00e1- ban megny\u00fajtjuk 10 cm-rel, a m\u00e1sikban pedig a sz\u00e1l k\u00e9t v\u00e9g\u00e9nek r\u00f6gz\u00edt\u00e9se ut\u00e1n a k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1t a sz\u00e1l ir\u00e1ny\u00e1ra mer\u0151legesen 10 cm-rel elh\u00fazzuk. Melyik esetben van nagyobb er\u0151re sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk?",
    "a": "A hosszanti megny\u00fajt\u00e1s eset\u00e9n.",
    "b": "A mer\u0151leges deform\u00e1ci\u00f3 eset\u00e9n.",
    "c": "A sz\u00fcks\u00e9ges er\u0151 a k\u00e9t esetben azonos.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "201012.JPG"
  },
  {
    "id": 243,
    "source": "2010/1/3",
    "description": "Egy forr\u00f3 ny\u00e1ri napon j\u00f3 h\u0151vezet\u0151 anyagb\u00f3l k\u00e9sz\u00edtett hengerben, s\u00farl\u00f3d\u00e1smentesen mozg\u00f3 dugatty\u00faval leveg\u0151t z\u00e1rtunk be. Este sz\u00e9p lassan h\u0171lni kezdett a leveg\u0151, hajnalra j\u00f3 hideg lett. Mit mondhatunk a bez\u00e1rt leveg\u0151 nyom\u00e1s\u00e1r\u00f3l \u00e9s a dugatty\u00fa helyzet\u00e9r\u0151l hajnalban? (Tekints\u00fck a k\u00fcls\u0151 l\u00e9gnyom\u00e1st \u00e1lland\u00f3nak!)",
    "a": "A bez\u00e1rt leveg\u0151 nyom\u00e1sa lecs\u00f6kkent, a dugatty\u00fa beljebb mozdult.",
    "b": "A bez\u00e1rt leveg\u0151 nyom\u00e1sa \u00e1lland\u00f3 maradt, a dugatty\u00fa beljebb mozdult.",
    "c": "A bez\u00e1rt leveg\u0151 nyom\u00e1sa lecs\u00f6kkent, a dugatty\u00fa helyben maradt.",
    "d": "A bez\u00e1rt leveg\u0151 nyom\u00e1sa \u00e1lland\u00f3 maradt, a dugatty\u00fa helyben maradt.",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": "201013.JPG"
  },
  {
    "id": 244,
    "source": "2010/1/4",
    "description": "Egy 5 m magas \u00e1llv\u00e1nyr\u00f3l goly\u00f3kat haj\u00edtunk el 10 m/s kezd\u0151sebess\u00e9ggel. Az 1. esetben f\u00fcgg\u0151legesen felfel\u00e9, a 2. esetben v\u00edzszintesen, a 3. esetben f\u00fcgg\u0151legesen lefel\u00e9. A goly\u00f3k egyform\u00e1k, a l\u00e9gellen\u00e1ll\u00e1s mindh\u00e1rom esetben elhanyagolhat\u00f3. \u00c1ll\u00edtsa nagys\u00e1g szerint n\u00f6vekv\u0151 sorrendbe a goly\u00f3k sebess\u00e9g\u00e9t f\u00f6ldet \u00e9r\u00e9skor!",
    "a": "v\u2081 = v\u2082 = v\u2083",
    "b": "v\u2081 < v\u2082 < v\u2083",
    "c": "v\u2082 < v\u2081 = v\u2083",
    "d": "v\u2082 < v\u2081 < v\u2083",
    "correct": 1,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 245,
    "source": "2010/1/5",
    "description": "Mi jellemzi egy r\u00e9szecske \u00e9s antir\u00e9szecsk\u00e9j\u00e9nek viszony\u00e1t?",
    "a": "Egy r\u00e9szecske \u00e9s antir\u00e9szecsk\u00e9je k\u00f6z\u00f6tt gravit\u00e1ci\u00f3s tasz\u00edt\u00e1s l\u00e9p f\u00f6l.",
    "b": "\u00dctk\u00f6z\u00e9s\u00fck eset\u00e9n sz\u00e9tsug\u00e1rz\u00e1s t\u00f6rt\u00e9nik.",
    "c": "Egy r\u00e9szecske \u00e9s antir\u00e9szecsk\u00e9je k\u00f6z\u00f6tt elektromos tasz\u00edt\u00e1s l\u00e9p fel.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 246,
    "source": "2010/1/6",
    "description": "Mi jellemzi egy g\u00e1z adiabatikus \u00f6sszenyom\u00e1s\u00e1t?",
    "a": "A g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete nem n\u0151, mivel nincs h\u0151k\u00f6zl\u00e9s.",
    "b": "A g\u00e1z bels\u0151 energi\u00e1ja n\u0151, mivel munk\u00e1t v\u00e9gezt\u00fcnk a g\u00e1zon.",
    "c": "A g\u00e1z bels\u0151 energi\u00e1ja nem v\u00e1ltozik, mivel pontosan annyi h\u0151t ad le a g\u00e1z, mint amennyi munk\u00e1t v\u00e9gezt\u00fcnk rajta.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 247,
    "source": "2010/1/7",
    "description": "A F\u00f6ld a Napt\u00f3l 1 csillag\u00e1szati egys\u00e9gre (1 CsE) kering, \u00e9s 1 \u00e9v alatt ker\u00fcli azt meg. Mekkora lenne a kering\u00e9si ideje annak az \u00e9gitestnek, amely 4 CsE-re keringene a Nap k\u00f6r\u00fcl?",
    "a": "2 \u00e9v",
    "b": "4 \u00e9v",
    "c": "8 \u00e9v",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 248,
    "source": "2010/1/8",
    "description": "Az \u0170rbiztons\u00e1gi Szolg\u00e1lat sz\u00e1guld\u00f3 \u0171rhaj\u00f3j\u00e1nak l\u00e9zer\u00e1gy\u00faja eltal\u00e1lja a szemb\u0151l j\u00f6v\u0151 \u0171rkal\u00f3z \u0171rhaj\u00f3j\u00e1t. Mekkora sebess\u00e9ggel csap\u00f3dnak be a l\u00e9zersugarak a kal\u00f3z \u0171rhaj\u00f3j\u00e1ba? (Az esem\u00e9nyek \u00e9rtelemszer\u0171en az \u0171rben zajlanak.)",
    "a": "A f\u00e9nysebess\u00e9g \u00e9s a k\u00e9t \u0171rhaj\u00f3 relat\u00edv sebess\u00e9g\u00e9nek \u00f6sszeg\u00e9vel egyenl\u0151 sebess\u00e9ggel.",
    "b": "A f\u00e9nysebess\u00e9g \u00e9s az \u0171rbiztons\u00e1gi \u0171rhaj\u00f3 sebess\u00e9g\u00e9nek \u00f6sszeg\u00e9vel egyenl\u0151 sebess\u00e9ggel.",
    "c": "A f\u00e9nysebess\u00e9g \u00e9s a kal\u00f3zhaj\u00f3 sebess\u00e9g\u00e9nek \u00f6sszeg\u00e9vel egyenl\u0151 sebess\u00e9ggel.",
    "d": "F\u00e9nysebess\u00e9ggel.",
    "correct": 4,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 249,
    "source": "2010/1/9",
    "description": "Egy kondenz\u00e1tor k\u00e9t p\u00e1rhuzamos, k\u00f6r alak\u00fa lemezb\u0151l \u00e1ll. Hogyan v\u00e1ltozik a kapacit\u00e1sa, ha az egyik lemezt tengelye k\u00f6r\u00fcl 60 fokkal elforgatjuk? (A kondenz\u00e1tor kezdeti kapacit\u00e1s\u00e1t C-vel, a forgat\u00e1s ut\u00e1nit C\u2019-vel jel\u00f6lj\u00fck. A tengely mer\u0151leges a lemezek s\u00edkj\u00e1ra. )",
    "a": "C''= C \u22c5sin 60\u00b0",
    "b": "C''= C \u22c5 cos60\u00b0",
    "c": "C''= C",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "es",
    "image": "201019.JPG"
  },
  {
    "id": 250,
    "source": "2010/1/10",
    "description": "Elk\u00e9pzelhet\u0151-e olyan h\u0151tani folyamat, melynek sor\u00e1n a h\u0151 minden k\u00fcls\u0151 hat\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl, mag\u00e1t\u00f3l a hidegebb hely fel\u0151l a melegebb hely fel\u00e9 \u00e1ramlik?",
    "a": "Nem, ez csak akkor lehets\u00e9ges, ha munk\u00e1t fektet\u00fcnk be, ami a h\u0151\u00e1raml\u00e1st fenntartja.",
    "b": "Igen, csak biztos\u00edtani kell a h\u0151 folyamatos elvezet\u00e9s\u00e9t a melegebb helyr\u0151l, mint p\u00e9ld\u00e1ul a h\u0171t\u0151szekr\u00e9nyn\u00e9l (vagy minden m\u00e1s h\u0151szivatty\u00fan\u00e1l).",
    "c": "Igen, ez sz\u00e9ls\u0151s\u00e9ges k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt, szupravezet\u0151 anyagok eset\u00e9n megval\u00f3s\u00edthat\u00f3.",
    "d": "Nem, mert ezt az energiamegmarad\u00e1s t\u00f6rv\u00e9nye tiltja.",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 251,
    "source": "2010/1/11",
    "description": "Egy er\u0151s l\u00e1mp\u00e1val megvil\u00e1g\u00edtunk egy ide\u00e1lis t\u00fckr\u00f6t. Hat-e a megvil\u00e1g\u00edt\u00e1s miatt mechanikai er\u0151 a t\u00fck\u00f6rre?",
    "a": "Nem hat er\u0151, mivel semmi sem \u00e9r a t\u00fck\u00f6rh\u00f6z.",
    "b": "Hat er\u0151, mivel a t\u00fck\u00f6rbe csap\u00f3d\u00f3 fotonoknak van lend\u00fclet\u00fck.",
    "c": "Nem hat er\u0151, mivel a t\u00fck\u00f6rbe csap\u00f3d\u00f3 fotonoknak nincsen t\u00f6meg\u00fck.",
    "d": "Hat er\u0151, mivel a t\u00fck\u00f6r elnyeli a fotonok energi\u00e1j\u00e1t.",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 252,
    "source": "2010/1/12",
    "description": "A grafikon a hidrog\u00e9natom elektronj\u00e1nak energiaszintjeit \u00e1br\u00e1zolja elektronvolt egys\u00e9gekben (1eV = 1,6\u22c510(\u221219) J). A grafikonon a ny\u00edl egy elektron\u00e1tmenetet \u00e1br\u00e1zol k\u00e9t energiaszint k\u00f6z\u00f6tt. Milyen folyamat zajlik le az elektron\u00e1tmenet sor\u00e1n a H-atomban? (A 0 eV energiaszint f\u00f6l\u00f6tt az elektron kiszabadul az atomb\u00f3l.)",
    "a": "Az atom kibocs\u00e1t egy fotont \u00e9s alap\u00e1llapotba ugrik.",
    "b": "Az atom kibocs\u00e1t egy fotont, de gerjesztett \u00e1llapotban marad.",
    "c": "Az atom nem bocs\u00e1t ki fotont, mivel gerjesztett \u00e1llapotban marad.",
    "d": "Ha 3 fotont bocs\u00e1tott ki, akkor gerjesztetlen \u00e1llapotba ker\u00fclt.",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": "2010112.JPG"
  },
  {
    "id": 253,
    "source": "2010/1/13",
    "description": "Homog\u00e9n m\u00e1gneses t\u00e9rben egy z\u00e1rt dr\u00f3tkeret fekszik \u00fagy, hogy a keret s\u00edkja mer\u0151leges a m\u00e1gneses t\u00e9rre. A m\u00e1gneses t\u00e9r er\u0151ss\u00e9g\u00e9t egyenletesen v\u00e1ltoztatjuk, az egyik alkalommal k\u00e9tszeres\u00e9re n\u00f6velj\u00fck, a m\u00e1sik alkalommal (az eredeti \u00e9rt\u00e9khez viszony\u00edtva) a fel\u00e9re cs\u00f6kkentj\u00fck ugyanannyi id\u0151 alatt. Melyik esetben lesz nagyobb az induk\u00e1lt \u00e1ram er\u0151ss\u00e9ge a keretben?",
    "a": "Ha k\u00e9tszeres\u00e9re n\u00f6velj\u00fck a m\u00e1gneses t\u00e9r er\u0151ss\u00e9g\u00e9t.",
    "b": "Ha fel\u00e9re cs\u00f6kkentj\u00fck a m\u00e1gneses t\u00e9r er\u0151ss\u00e9g\u00e9t.",
    "c": "Egyenl\u0151 lesz az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g nagys\u00e1ga mindk\u00e9t esetben.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 254,
    "source": "2010/1/14",
    "description": "A F\u00f6ld felsz\u00edn\u00e9t\u0151l sz\u00e1m\u00edtott R<sub>F\u00f6ld</sub> magass\u00e1gb\u00f3l (azaz a F\u00f6ld sugar\u00e1val megegyez\u0151 magass\u00e1gb\u00f3l) elejtenek egy testet. Mekkora gyorsul\u00e1ssal indul el? (A gravit\u00e1ci\u00f3s gyorsul\u00e1s a F\u00f6ld felsz\u00edn\u00e9n g.)",
    "a": "g gyorsul\u00e1ssal.",
    "b": "g/2 gyorsul\u00e1ssal.",
    "c": "g/4 gyorsul\u00e1ssal.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 255,
    "source": "2010/1/15",
    "description": "Egy v\u00e9kony gy\u0171jt\u0151lencs\u00e9t\u0151l k\u00e9tszeres f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1gra, a lencse tengely\u00e9re mer\u0151legesen \u00e1ll egy gyertya. H\u00e1nyszorosa lesz a keletkez\u0151 k\u00e9p nagys\u00e1ga a t\u00e1rgy nagys\u00e1g\u00e1- nak?",
    "a": "Ebben az esetben nem keletkezik k\u00e9p.",
    "b": "A k\u00e9p nagys\u00e1ga a t\u00e1rgy nagys\u00e1g\u00e1nak fele lesz.",
    "c": "A k\u00e9p \u00e9s a t\u00e1rgy nagys\u00e1ga megegyezik.",
    "d": "A k\u00e9p nagys\u00e1ga k\u00e9tszerese lesz a t\u00e1rgy nagys\u00e1g\u00e1nak.",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 256,
    "source": "2009/2/1",
    "description": "Egy v\u00edzszintes sebess\u00e9g\u0171 l\u00f6ved\u00e9k eltal\u00e1l egy j\u00e9gen fekv\u0151 fahas\u00e1bot \u00e9s belef\u00far\u00f3dik. A fahas\u00e1b ennek hat\u00e1s\u00e1ra mozg\u00e1sba j\u00f6n, a s\u00farl\u00f3d\u00e1s k\u00f6zte \u00e9s a j\u00e9g k\u00f6z\u00f6tt elhanyagolhat\u00f3. Milyen megmarad\u00e1si t\u00e9teleket alkalmazhatunk a k\u00e9t test k\u00f6z\u00f6s sebess\u00e9g\u00e9nek kisz\u00e1m\u00edt\u00e1sa sor\u00e1n?",
    "a": "Csak a mechanikai energia megmarad\u00e1s\u00e1nak t\u00e9tel\u00e9t.",
    "b": "A mechanikai energia megmarad\u00e1s\u00e1nak \u00e9s a lend\u00fclet megmarad\u00e1s\u00e1nak t\u00e9tel\u00e9t.",
    "c": "Csak a lend\u00fclet megmarad\u00e1s\u00e1nak t\u00e9tel\u00e9t.",
    "d": "Semmilyen megmarad\u00e1si t\u00e9tel nem alkalmazhat\u00f3.",
    "correct": 3,
    "type": "me",
    "image": null
  },
  {
    "id": 257,
    "source": "2009/2/2",
    "description": "Egy bizonyos mennyis\u00e9g\u0171 g\u00e1zzal ismeretlen termodinamikai folyamatot hajtunk v\u00e9gre, melynek sor\u00e1n a g\u00e1zzal h\u0151t k\u00f6zl\u00fcnk. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9nek megv\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1r\u00f3l?",
    "a": "A g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete a folyamat sor\u00e1n mindenk\u00e9ppen n\u0151.",
    "b": "A g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete a folyamat sor\u00e1n mindenk\u00e9ppen cs\u00f6kken.",
    "c": "A g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete a folyamat sor\u00e1n n\u0151het is, cs\u00f6kkenhet is, a konkr\u00e9t folyamatt\u00f3l f\u00fcgg\u0151en.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 258,
    "source": "2009/2/3",
    "description": "H\u00e1rom R ellen\u00e1ll\u00e1s\u00fa dr\u00f3tot egyenl\u0151 oldal\u00fa h\u00e1romsz\u00f6g alakban forrasztunk \u00f6ssze. Mekkora lesz az ered\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s az A \u00e9s a B pont k\u00f6z\u00f6tt?",
    "a": "Kisebb, mint R/2.",
    "b": "Pontosan R/2.",
    "c": "Nagyobb, mint R/2, de kisebb, mint R.",
    "d": "Pontosan R.",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": "200923.JPG"
  },
  {
    "id": 259,
    "source": "2009/2/4",
    "description": "Hogyan m\u00f3dosulna egy, a F\u00f6ld k\u00f6r\u00fcl kering\u0151 mesters\u00e9ges hold kering\u00e9si ideje, ha a F\u00f6ld k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1t\u00f3l m\u00e9rt t\u00e1vols\u00e1g\u00e1t az eredeti \u00e9rt\u00e9k n\u00e9gyszeres\u00e9re n\u00f6veln\u00e9nk? (A mesters\u00e9ges hold p\u00e1ly\u00e1j\u00e1t tekints\u00fck k\u00f6rnek!)",
    "a": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 1,41-szeres\u00e9re n\u0151ne.",
    "b": "K\u00e9tszeres\u00e9re n\u0151ne.",
    "c": "N\u00e9gyszeres\u00e9re n\u0151ne.",
    "d": "Nyolcszoros\u00e1ra n\u0151ne.",
    "correct": 4,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 260,
    "source": "2009/2/5",
    "description": "A Nap f\u00e9ny\u00e9t nagy\u00edt\u00f3val \u00f6sszegy\u0171jtve t\u00fczet lehet gy\u00fajtani. Vajon egy t\u00e1bort\u0171z f\u00e9ny\u00e9vel is meg lehetne gy\u00fajtani valamit ugyanilyen elj\u00e1r\u00e1ssal?",
    "a": "Nem, mert a t\u0171zb\u0151l kiindul\u00f3 f\u00e9nysugarak nem p\u00e1rhuzamosak.",
    "b": "Igen, ha egy megfelel\u0151 nagy\u00edt\u00f3val el\u00e9g sok f\u00e9nyt megfelel\u0151en kicsi pontba f\u00f3kusz\u00e1lunk.",
    "c": "Nem, mert a Nap sokkal melegebb, mint a t\u0171z.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 261,
    "source": "2009/2/6",
    "description": "Igaz-e a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e1ll\u00edt\u00e1s? H\u00e1rom 1 N nagys\u00e1g\u00fa, k\u00f6z\u00f6s t\u00e1mad\u00e1spont\u00fa er\u0151 ered\u0151j\u00e9nek nagys\u00e1ga b\u00e1rmekkora lehet 0 N \u00e9s 3 N k\u00f6z\u00f6tt.",
    "a": "Igaz, csak megfelel\u0151en kell megv\u00e1lasztani az er\u0151vektorok ir\u00e1ny\u00e1t.",
    "b": "Nem igaz, mert az ered\u0151 nem lehet kisebb, mint 1 N.",
    "c": "Igaz, amennyiben az er\u0151k egy egyenes ment\u00e9n hatnak.",
    "d": "Nem igaz, mert az ered\u0151 er\u0151 csak meghat\u00e1rozott \u00e9rt\u00e9keket vehet fel 0 N \u00e9s 3 N k\u00f6z\u00f6tt.",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 262,
    "source": "2009/2/7",
    "description": "Egy ide\u00e1lis g\u00e1zzal a mell\u00e9kelt \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 k\u00f6rfolyamatot hajtjuk v\u00e9gre. Mit mondhatunk a g\u00e1z munkav\u00e9gz\u00e9s\u00e9r\u0151l a teljes k\u00f6rfolyamat sor\u00e1n?",
    "a": "W<sub>\u00f6sszes</sub> < 0",
    "b": "W<sub>\u00f6sszes</sub> = 0",
    "c": "W<sub>\u00f6sszes</sub> > 0",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": "200927.JPG"
  },
  {
    "id": 263,
    "source": "2009/2/8",
    "description": "Mire haszn\u00e1lhat\u00f3 az E = m \u22c5 c \u00b2 k\u00e9plet?",
    "a": "Egy m t\u00f6meg\u0171, c sebess\u00e9g\u0171 r\u00e9szecske mozg\u00e1si energi\u00e1j\u00e1t hat\u00e1rozza meg.",
    "b": "Egy atommag k\u00f6t\u00e9si energi\u00e1j\u00e1nak meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1ra a t\u00f6megdefektusb\u00f3l.",
    "c": "A foton nyugalmi t\u00f6meg\u00e9nek elm\u00e9leti \u00e9rt\u00e9k\u00e9t adja meg.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 264,
    "source": "2009/2/9",
    "description": "Egy feltal\u00e1l\u00f3 azt \u00e1ll\u00edtja, hogy az \u00e1ltala kifejlesztett \u201eantikukt\u00e1ban\u201d hamarabb forr fel a v\u00edz, mint a hagyom\u00e1nyos kukt\u00e1ban, mert tal\u00e1lm\u00e1nya, az \u201eantiszelep\u201d lecs\u00f6kkenti a v\u00edz feletti g\u0151z nyom\u00e1s\u00e1t. Hasznos lenne-e egy ilyen \u201etal\u00e1lm\u00e1ny\u201d?",
    "a": "A nyom\u00e1s cs\u00f6kkent\u00e9se miatt magasabb h\u0151m\u00e9rs\u00e9kleten, teh\u00e1t k\u00e9s\u0151bb fog felforrni a v\u00edz az ed\u00e9nyben, ez\u00e9rt az \u00e9tel k\u00e9s\u0151bb fog megf\u0151ni, teh\u00e1t a tal\u00e1lm\u00e1ny haszontalan.",
    "b": "A nyom\u00e1s cs\u00f6kkent\u00e9se miatt alacsonyabb h\u0151m\u00e9rs\u00e9kleten fog felforrni a v\u00edz, ez\u00e9rt az \u00e9tel nehezebben f\u0151 meg ebben az ed\u00e9nyben, teh\u00e1t a tal\u00e1lm\u00e1ny haszontalan.",
    "c": "Att\u00f3l, hogy a v\u00edz forr\u00e1spontja v\u00e1ltozik, nem melegszik fel gyorsabban. \u00cdgy a tal\u00e1lm\u00e1ny nem befoly\u00e1solja az \u00e9tel megf\u0151z\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges id\u0151t.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 265,
    "source": "2009/2/10",
    "description": "Egy radioakt\u00edv izot\u00f3p el\u0151sz\u00f6r \u03b1 -boml\u00e1son megy kereszt\u00fcl, majd egy \u2212 \u03b2 -boml\u00e1s k\u00f6vetkezik be. A keletkez\u0151 elem 231-es t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 91-es rendsz\u00e1m\u00fa Pa . Mi volt a kiindul\u00e1si anyag?",
    "a": "235-\u00f6s t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 92-es rendsz\u00e1m\u00fa U",
    "b": "235-\u00f6s t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 90-es rendsz\u00e1m\u00fa Th",
    "c": "233-as t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 92-es rendsz\u00e1m\u00fa U",
    "d": "235-\u00f6s t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 94-es rendsz\u00e1m\u00fa Pu",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 266,
    "source": "2009/2/11",
    "description": "Egy v\u00edzszintes s\u00edkra helyezett t\u00e9gla helyzeti energi\u00e1ja a s\u00edkhoz k\u00e9pest 0,5 J. Mekkora lesz k\u00e9t, az \u00e1bra szerint egym\u00e1sra helyezett t\u00e9gla helyzeti energi\u00e1ja a v\u00edzszintes s\u00edkhoz k\u00e9pest?",
    "a": "1 J",
    "b": "1,5 J",
    "c": "2 J",
    "d": "2,5 J",
    "correct": 3,
    "type": "me",
    "image": "2009211.JPG"
  },
  {
    "id": 267,
    "source": "2009/2/12",
    "description": "Egy r\u00e9zcs\u0151be kism\u00e9ret\u0171, henger alak\u00fa m\u00e1gnest ejt\u00fcnk \u00e9szaki p\u00f3lus\u00e1val felfel\u00e9. A m\u00e1gnes alatt \u00e9s felett \u00e1ramok induk\u00e1l\u00f3dtak a cs\u0151ben. Melyik \u00e1bra mutatja helyesen ezen \u00e1ramok ir\u00e1ny\u00e1t?",
    "a": "Az els\u0151.",
    "b": "A m\u00e1sodik.",
    "c": "A harmadik.",
    "d": "A negyedik.",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": "2009212.JPG"
  },
  {
    "id": 268,
    "source": "2009/2/13",
    "description": "Mi a Millikan-k\u00eds\u00e9rlet jelent\u0151s\u00e9ge?",
    "a": "A k\u00eds\u00e9rlet bebizony\u00edtotta az atommag l\u00e9tez\u00e9s\u00e9t.",
    "b": "A k\u00eds\u00e9rlettel hat\u00e1rozta meg Millikan az elemi t\u00f6lt\u00e9s nagys\u00e1g\u00e1t.",
    "c": "A k\u00eds\u00e9rlet a f\u00e9ny r\u00e9szecsketerm\u00e9szet\u00e9nek els\u0151 bizony\u00edt\u00e9ka volt.",
    "d": "A k\u00eds\u00e9rlet az anyag hull\u00e1mterm\u00e9szet\u00e9nek els\u0151 bizony\u00edt\u00e9ka volt.",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 269,
    "source": "2009/2/14",
    "description": "Ide\u00e1lis (nagyon nagy ellen\u00e1ll\u00e1s\u00fa) fesz\u00fclts\u00e9gm\u00e9r\u0151t k\u00f6t\u00fcnk egy telepre. K\u00f6zel\u00edt\u0151leg milyen jellemz\u0151 fesz\u00fclts\u00e9get mutat a m\u0171szer?",
    "a": "A telep elektromotoros erej\u00e9t.",
    "b": "A telep bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1n es\u0151 fesz\u00fclts\u00e9get.",
    "c": "A telep r\u00f6vidz\u00e1r\u00e1si fesz\u00fclts\u00e9g\u00e9t.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 270,
    "source": "2009/2/15",
    "description": "Tud-e a V\u00e9nusz teljes napfogyatkoz\u00e1st okozni?",
    "a": "Igen, de nagyon ritk\u00e1n fordul el\u0151, mert a V\u00e9nusz kering\u00e9si s\u00edkja kiss\u00e9 elt\u00e9r a F\u00f6ld\u00e9t\u0151l.",
    "b": "Nem, mert a k\u00fcls\u0151 bolyg\u00f3k nem tudnak napfogyatkoz\u00e1st okozni.",
    "c": "Igen, de csak akkor, ha a V\u00e9nusz ellipszisp\u00e1ly\u00e1j\u00e1n \u00e9ppen f\u00f6ldk\u00f6zelben tart\u00f3zkodik.",
    "d": "Nem, mert a V\u00e9nusz l\u00e1tsz\u00f3lagos \u00e1tm\u00e9r\u0151je t\u00fal kicsi, nem takarja el a napkorongot.",
    "correct": 4,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 271,
    "source": "2009/1/1",
    "description": "A felsoroltak k\u00f6z\u00fcl melyik csoportban tal\u00e1lhat\u00f3k olyan fizikai mennyis\u00e9gek, melyek NEM egy egyens\u00falyban lev\u0151, homog\u00e9n test pillanatnyi \u00e1llapot\u00e1t jellemzik?",
    "a": "Abszol\u00fat h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet, bels\u0151 energia.",
    "b": "H\u0151, munkav\u00e9gz\u00e9s.",
    "c": "T\u00e9rfogat, nyom\u00e1s.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "v",
    "image": null
  },
  {
    "id": 272,
    "source": "2009/1/2",
    "description": "A F\u00f6ld ellipszis alak\u00fa p\u00e1ly\u00e1n kering a Nap k\u00f6r\u00fcl, mik\u00f6zben p\u00e1lyamenti sebess\u00e9ge kiss\u00e9 v\u00e1ltozik. H\u00e1rom k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 id\u0151pillanatban ez a sebess\u00e9g a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9rt\u00e9keknek ad\u00f3dott: 29,5 km/s; 29,6 km/s; 29,7 km/s. Az el\u0151bbi id\u0151pillanatok k\u00f6z\u00fcl melyik esetben volt a F\u00f6ld a Napt\u00f3l a legt\u00e1volabb?",
    "a": "Amikor a p\u00e1lyamenti sebess\u00e9ge 29,5 km/s.",
    "b": "Amikor a p\u00e1lyamenti sebess\u00e9ge 29,6 km/s.",
    "c": "Amikor a p\u00e1lyamenti sebess\u00e9ge 29,7 km/s",
    "d": "A p\u00e1lyamenti sebess\u00e9gb\u0151l nem lehet a t\u00e1vols\u00e1gra k\u00f6vetkeztetni.",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 273,
    "source": "2009/1/3",
    "description": "Egy atomreaktorb\u00f3l kil\u00e9p\u0151 sug\u00e1rz\u00e1ssal szeretn\u00e9nk pr\u00f3ciumb\u00f3l (1-es t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa H) deut\u00e9riumot (2-es t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa H) gy\u00e1rtani. Melyik sug\u00e1rz\u00e1st haszn\u00e1lhatjuk fel ehhez?",
    "a": "Az alfa-sug\u00e1rz\u00e1st.",
    "b": "A b\u00e9ta-sug\u00e1rz\u00e1st.",
    "c": "A gamma-sug\u00e1rz\u00e1st.",
    "d": "A neutron-sug\u00e1rz\u00e1st.",
    "correct": 4,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 274,
    "source": "2009/1/4",
    "description": "Egy kezd\u0151 testedz\u0151 expanderrel edz. (Az expander p\u00e1rhuzamosan elhelyezked\u0151, egyforma rug\u00f3kb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 testedz\u0151 eszk\u00f6z, melyn\u00e9l a rug\u00f3k megny\u00fajt\u00e1sa a c\u00e9l.) Egyetlen rug\u00f3 50 cm-nyi megny\u00fajt\u00e1s\u00e1hoz 100 J munk\u00e1t kell v\u00e9geznie. Mennyi munk\u00e1t kell v\u00e9geznie akkor, ha k\u00e9t rug\u00f3t haszn\u00e1l egym\u00e1ssal p\u00e1rhuzamosan k\u00f6tve, de csak 25 cm-nyire ny\u00fajtja meg azokat?",
    "a": "25 J",
    "b": "50 J",
    "c": "100 J",
    "d": "200 J",
    "correct": 2,
    "type": "me",
    "image": "200914.JPG"
  },
  {
    "id": 275,
    "source": "2009/1/5",
    "description": "Vizet h\u0171t\u00f6tt\u00fcnk. H\u0151m\u00e9rs\u00e9klete 9 \u00b0C-r\u00f3l 5 \u00b0C-ra cs\u00f6kkent, t\u00e9rfogata 0,1 cm3 -rel v\u00e1ltozott meg. Mit \u00e1llap\u00edthatunk meg, ha a v\u00edz h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9t tov\u00e1bbi 4 \u00b0C-kal cs\u00f6kkentj\u00fck?",
    "a": "A teljes t\u00e9rfogatcs\u00f6kken\u00e9s biztosan kevesebb, mint 0,2 cm3 .",
    "b": "A teljes t\u00e9rfogatcs\u00f6kken\u00e9s pontosan 0,2 cm3 .",
    "c": "A teljes t\u00e9rfogatcs\u00f6kken\u00e9s t\u00f6bb mint 0,2 cm3 .",
    "d": "A teljes t\u00e9rfogatv\u00e1ltoz\u00e1s a 8 \u00b0C-os h\u0171t\u00e9s sor\u00e1n pozit\u00edv.",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 276,
    "source": "2009/1/6",
    "description": "H\u00e1nyszorosa az els\u0151 felharmonikus hull\u00e1mhossz\u00e1nak az egyik v\u00e9g\u00e9n z\u00e1rt s\u00edpban megsz\u00f3laltatott alaphang hull\u00e1mhossza?",
    "a": "N\u00e9gyszerese.",
    "b": "H\u00e1romszorosa.",
    "c": "K\u00e9tszerese.",
    "d": "M\u00e1sf\u00e9lszerese.",
    "correct": 2,
    "type": "mr",
    "image": null
  },
  {
    "id": 277,
    "source": "2009/1/7",
    "description": "A mell\u00e9kelt \u00e1bra egy f\u00e9nysug\u00e1r p\u00e1ly\u00e1j\u00e1t mutatja, amint az egyik homog\u00e9n k\u00f6zegb\u0151l egy m\u00e1sik homog\u00e9n k\u00f6zegbe \u00e1tl\u00e9pve megt\u00f6rik. A k\u00e9t k\u00f6zeg t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3ja 1,33 \u00e9s 1,5. Melyik az 1,33 t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3j\u00fa k\u00f6zeg?",
    "a": "Az 1. sz\u00e1m\u00fa.",
    "b": "A 2. sz\u00e1m\u00fa.",
    "c": "Csak a terjed\u00e9s ir\u00e1ny\u00e1nak ismeret\u00e9ben lehetne eld\u00f6nteni.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": "200917.JPG"
  },
  {
    "id": 278,
    "source": "2009/1/8",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1zolt k\u00f6rfolyamat melyik szakasz\u00e1n k\u00f6zl\u00fcnk h\u0151t a g\u00e1zzal?",
    "a": "Csak az els\u0151n.",
    "b": "Csak a harmadikon.",
    "c": "Az els\u0151n \u00e9s a m\u00e1sodikon.",
    "d": "A harmadikon \u00e9s a negyediken.",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": "200918.JPG"
  },
  {
    "id": 279,
    "source": "2009/1/9",
    "description": "Egy termonukle\u00e1ris f\u00fazi\u00f3s er\u0151m\u0171ben a tervek szerint a k\u00f6vetkez\u0151 reakci\u00f3 termelne energi\u00e1t: \u00b2H \u00b3H \u2074He n 17,5 MeV + \u2192 + + . Mit \u00e1ll\u00edthatunk a magreakci\u00f3ban r\u00e9szt vev\u0151 anyagok egy\u00fcttes t\u00f6meg\u00e9r\u0151l?",
    "a": "A reakci\u00f3ban r\u00e9szt vev\u0151 \u00b2H \u00e9s \u00b3H t\u00f6mege egy\u00fcttesen kisebb, mint a reakci\u00f3ban keletkez\u0151 \u2074He \u00e9s n t\u00f6mege.",
    "b": "A reakci\u00f3ban r\u00e9szt vev\u0151 \u00b2H \u00e9s \u00b3H t\u00f6mege egy\u00fcttesen pontosan annyi, mint a reakci\u00f3ban keletkez\u0151 \u2074He \u00e9s n t\u00f6mege.",
    "c": "A reakci\u00f3ban r\u00e9szt vev\u0151 \u00b2H \u00e9s \u00b3H t\u00f6mege egy\u00fcttesen nagyobb, mint a reakci\u00f3ban keletkez\u0151 \u2074He \u00e9s n t\u00f6mege.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 280,
    "source": "2009/1/10",
    "description": "Egy tudom\u00e1nyos c\u00e9lra haszn\u00e1lt radioakt\u00edv sug\u00e1rforr\u00e1s sug\u00e1rz\u00e1s\u00e1t m\u00e9rt\u00e9k GMcs\u0151vel (Geiger\u2212M\u00fcller-sz\u00e1ml\u00e1l\u00f3). Kezdetben 1 perc alatt kb. 40 000 be\u00fct\u00e9st sz\u00e1ml\u00e1ltak. Egy \u00f3ra m\u00falva megism\u00e9telt\u00e9k a m\u00e9r\u00e9st, \u00e9s ekkor 1 perc alatt kb. 32 000 be\u00fct\u00e9st sz\u00e1ml\u00e1ltak. Tov\u00e1bbi egy \u00f3r\u00e1val k\u00e9s\u0151bb, 1 perc alatt k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl h\u00e1ny be\u00fct\u00e9st fognak sz\u00e1ml\u00e1lni?",
    "a": "Kb. 16 000-et.",
    "b": "Kb. 24 000-et.",
    "c": "Kb. 25 600-at.",
    "d": "Kb. 28 200-et.",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 281,
    "source": "2009/1/11",
    "description": "Mozg\u00f3csig\u00e1val emel\u00fcnk h magass\u00e1gba egy m t\u00f6meg\u0171 v\u00f6dr\u00f6t. (A s\u00farl\u00f3d\u00e1st\u00f3l eltekint\u00fcnk.) Mekkora az F emel\u0151er\u0151 munk\u00e1ja?",
    "a": "0,5\u22c5mgh",
    "b": "mgh",
    "c": "1,5\u22c5mgh",
    "d": "2\u22c5mgh",
    "correct": 2,
    "type": "me",
    "image": "2009111.JPG"
  },
  {
    "id": 282,
    "source": "2009/1/12",
    "description": "V\u00e1lassza ki az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl \u2212 az \u00e1bra adatainak seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel \u2212 az R1 ellen\u00e1ll\u00e1s \u00e9rt\u00e9k\u00e9t! (A m\u0171szerek \u00e9s a fesz\u00fclts\u00e9gforr\u00e1s ide\u00e1lisnak tekinthet\u0151k.)",
    "a": "2 \u03a9",
    "b": "2,5 \u03a9",
    "c": "40 \u03a9",
    "d": "50 \u03a9",
    "correct": 2,
    "type": "ee",
    "image": "2009112.JPG"
  },
  {
    "id": 283,
    "source": "2009/1/13",
    "description": "Napnyugta ut\u00e1n nem sokkal teleholdat l\u00e1tunk az \u00e9gen. K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl milyen ir\u00e1nyban lehet t\u0151l\u00fcnk a Hold?",
    "a": "\u00c9szakra.",
    "b": "D\u00e9lre.",
    "c": "Keletre.",
    "d": "Nyugatra.",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 284,
    "source": "2009/1/14",
    "description": "K\u00e9t test t\u00f6k\u00e9letesen rugalmasan \u00fctk\u00f6zik. V\u00e1ltozik-e a testek mozg\u00e1si energi\u00e1inak, illetve lend\u00fcletvektorainak \u00f6sszege az \u00fctk\u00f6z\u00e9s sor\u00e1n?",
    "a": "Az egy\u00fcttes mozg\u00e1si energia nem v\u00e1ltozik, a lend\u00fcletek vektori \u00f6sszege v\u00e1ltozik.",
    "b": "Az egy\u00fcttes mozg\u00e1si energia nem v\u00e1ltozik, a lend\u00fcletek vektori \u00f6sszege nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "Az egy\u00fcttes mozg\u00e1si energia v\u00e1ltozik, a lend\u00fcletek vektori \u00f6sszege v\u00e1ltozik.",
    "d": "Az egy\u00fcttes mozg\u00e1si energia v\u00e1ltozik, a lend\u00fcletek vektori \u00f6sszege nem v\u00e1ltozik.",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 285,
    "source": "2009/1/15",
    "description": "Aluf\u00f3liacs\u00edkot l\u00f3gatunk fel az els\u0151 \u00e1bra szerinti elrendez\u00e9sben, majd pedig telepet kapcsolunk r\u00e1. Milyen lesz az aluf\u00f3liacs\u00edk alakja, amikor egyen\u00e1ram folyik \u00e1t rajta?",
    "a": "Az A \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 alak\u00fa.",
    "b": "A B \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 alak\u00fa.",
    "c": "A telep polarit\u00e1s\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg, hogy milyen lesz az aluf\u00f3liacs\u00edk alakja.",
    "d": "V\u00e1ltozatlan marad az aluf\u00f3liacs\u00edk alakja.",
    "correct": 1,
    "type": "m",
    "image": "2009115.JPG"
  },
  {
    "id": 286,
    "source": "2008/2/1",
    "description": "Egy nagyobb \u00e9s egy kisebb t\u00f6meg\u0171 test ugyanazon egyenes ment\u00e9n, azonos ir\u00e1nyban, egyenletesen mozog. A kisebb t\u00f6meg\u0171 test utol\u00e9ri a nagyobb t\u00f6meg\u0171t, s t\u00f6k\u00e9letesen rugalmatlanul \u00fctk\u00f6znek. Mit mondhatunk a k\u00f6z\u00f6s sebess\u00e9gr\u0151l?",
    "a": "A k\u00f6z\u00f6s sebess\u00e9g a k\u00e9t test \u00fctk\u00f6z\u00e9s el\u0151tti sebess\u00e9g\u00e9nek sz\u00e1mtani k\u00f6zepe.",
    "b": "A k\u00f6z\u00f6s sebess\u00e9g a kisebb t\u00f6meg\u0171 test \u00fctk\u00f6z\u00e9s el\u0151tti sebess\u00e9g\u00e9hez esik k\u00f6zelebb.",
    "c": "A k\u00f6z\u00f6s sebess\u00e9g a nagyobb t\u00f6meg\u0171 test \u00fctk\u00f6z\u00e9s el\u0151tti sebess\u00e9g\u00e9hez esik k\u00f6zelebb.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 287,
    "source": "2008/2/2",
    "description": "Egy f\u00fcgg\u0151leges hengerben m t\u00f6meg\u0171 v\u00edzszintes dugatty\u00fa T h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u0171 ide\u00e1lis g\u00e1zt z\u00e1r el a leveg\u0151t\u0151l. A g\u00e1zt 2T-re meleg\u00edtj\u00fck. Mekkora M t\u00f6meg\u0171 s\u00falyt helyezz\u00fcnk a dugatty\u00fara, hogy az v\u00e1ltozatlan magass\u00e1gban maradjon?",
    "a": "m-n\u00e9l nagyobb t\u00f6meg\u0171 s\u00falyt kell a dugatty\u00fara helyezni.",
    "b": "m-n\u00e9l kisebb t\u00f6meg\u0171 s\u00falyt kell a dugatty\u00fara helyezni.",
    "c": "m-mel megegyez\u0151 t\u00f6meg\u0171 s\u00falyt kell a dugatty\u00fara helyezni.",
    "d": "Csak annak ismeret\u00e9ben d\u00f6nthet\u0151 el, hogy milyen g\u00e1z van bez\u00e1rva.",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": "200822.JPG"
  },
  {
    "id": 288,
    "source": "2008/2/3",
    "description": "Haszn\u00e1lhat\u00f3-e s\u00edkt\u00fck\u00f6r visszapillant\u00f3 t\u00fck\u00f6rk\u00e9nt?",
    "a": "Nem haszn\u00e1lhat\u00f3, mert a s\u00edkt\u00fck\u00f6r l\u00e1tsz\u00f3lagos k\u00e9pet szolg\u00e1ltat.",
    "b": "Nem haszn\u00e1lhat\u00f3, mert a s\u00edkt\u00fck\u00f6rben a vezet\u0151 mindent ford\u00edtva l\u00e1t.",
    "c": "Haszn\u00e1lhat\u00f3, b\u00e1r keveset l\u00e1tn\u00e1nk benne. (Kicsi a l\u00e1t\u00f3t\u00e9r.)",
    "d": "Azokban az orsz\u00e1gokban haszn\u00e1lhat\u00f3, ahol bal oldali k\u00f6zleked\u00e9s van.",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 289,
    "source": "2008/2/4",
    "description": "Mik alkotj\u00e1k a Thomson-f\u00e9le kat\u00f3dsugarakat?",
    "a": "A kat\u00f3dsugarak egyszer\u0171 r\u00f6ntgensugarak, melyeket a kat\u00f3dban lef\u00e9kez\u0151d\u0151 elektronok hoznak l\u00e9tre.",
    "b": "A kat\u00f3dsugarakat gyors\u00edtott elektronok alkotj\u00e1k.",
    "c": "A kat\u00f3dsugarakat a kat\u00f3d anyag\u00e1b\u00f3l hev\u00edt\u00e9s hat\u00e1s\u00e1ra kil\u00e9p\u0151 atomok alkotj\u00e1k.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 290,
    "source": "2008/2/5",
    "description": "Egy bolyg\u00f3k\u00f6zi \u0171rutaz\u00e1s sor\u00e1n mikor kell az \u0171rhaj\u00f3 hajt\u00f3m\u0171v\u00e9t bekapcsolni?",
    "a": "A k\u00e9t bolyg\u00f3 k\u00f6z\u00f6tt, ahol m\u00e1r nagyon gyenge a gravit\u00e1ci\u00f3.",
    "b": "A felsz\u00e1ll\u00e1s, a lesz\u00e1ll\u00e1s \u00e9s a p\u00e1lyam\u00f3dos\u00edt\u00e1s sor\u00e1n.",
    "c": "A hajt\u00f3m\u0171nek a felsz\u00e1ll\u00e1s pillanat\u00e1t\u00f3l a lesz\u00e1ll\u00e1s pillanat\u00e1ig m\u0171k\u00f6dnie kell.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 291,
    "source": "2008/2/6",
    "description": "Hogyan v\u00e1ltozik a v\u00edz bels\u0151 energi\u00e1ja fagy\u00e1sa sor\u00e1n?",
    "a": "Amikor a v\u00edz megfagy, cs\u00f6kken a bels\u0151 energi\u00e1ja, h\u0151 szabadul fel, mellyel a v\u00edz a k\u00f6rnyezet\u00e9t meleg\u00edti.",
    "b": "Fagy\u00e1skor nem t\u00f6rt\u00e9nik bels\u0151energia-v\u00e1ltoz\u00e1s, a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet \u00e1lland\u00f3.",
    "c": "Amikor a v\u00edz megfagy, n\u0151 a bels\u0151 energi\u00e1ja, a h\u0151felv\u00e9tel a molekul\u00e1k k\u00f6z\u00f6tti er\u0151sebb k\u00f6t\u00e9s kialak\u00edt\u00e1s\u00e1ra ford\u00edt\u00f3dik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 292,
    "source": "2008/2/7",
    "description": "Versenyuszod\u00e1kban \u00fagynevezett \u201efesz\u00edtett v\u00edzt\u00fckr\u00f6t\u201d hoznak l\u00e9tre. Mi lehet e megold\u00e1s fizikai alapja?",
    "a": "Az \u00fasz\u00f3k \u00e1ltal keltett fel\u00fcleti hull\u00e1mokat a medence sz\u00e9l\u00e9n egy sek\u00e9ly viz\u0171 szeg\u00e9llyel \u201eelnyeletik\u201d, ezzel megakad\u00e1lyozva a hull\u00e1mok visszaver\u0151d\u00e9s\u00e9t.",
    "b": "Az \u00fasz\u00f3k \u00e1ltal keltett fel\u00fcleti hull\u00e1mok \u00e9s a medence t\u00fck\u00f6rsima fal\u00e1r\u00f3l visszaver\u0151d\u0151 hull\u00e1mok kis amplit\u00fad\u00f3j\u00fa \u00e1ll\u00f3hull\u00e1mot alak\u00edtanak ki.",
    "c": "A sek\u00e9ly viz\u0171 szeg\u00e9lyr\u0151l mint nyitott v\u00e9gr\u0151l ellent\u00e9tes f\u00e1zisban ver\u0151dnek vissza a hull\u00e1mok, \u00edgy az \u00e9rkez\u0151 \u00e9s a visszaver\u0151d\u0151 hull\u00e1mok kioltj\u00e1k egym\u00e1st.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "mr",
    "image": null
  },
  {
    "id": 293,
    "source": "2008/2/8",
    "description": "A v\u00e1ltoz\u00f3 m\u00e1gneses mez\u0151 elektromos mez\u0151t induk\u00e1l. Igaz-e ennek az \u00e1ll\u00edt\u00e1snak a ford\u00edtottja: v\u00e1ltoz\u00f3 elektromos mez\u0151 mindig gerjeszt m\u00e1gneses mez\u0151t?",
    "a": "Nem igaz, m\u00e1gneses mez\u0151t csak \u00e1rammal \u00e9s m\u00e1gnesekkel lehet",
    "b": "Igaz, ez az alapja pl. az elektrom\u00e1gneses hull\u00e1mok keletkez\u00e9s\u00e9nek.",
    "c": "Nem igaz, mert csakis vasmagban j\u00f6het l\u00e9tre ilyen m\u00e1gneses mez\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 294,
    "source": "2008/2/9",
    "description": "A spont\u00e1n radioakt\u00edv boml\u00e1st k\u00eds\u00e9r\u0151 sug\u00e1rz\u00e1s melyik \u00f6sszetev\u0151j\u00e9nek lesz a legnagyobb a gyorsul\u00e1sa az adott homog\u00e9n elektrosztatikus mez\u0151ben?",
    "a": "\u0391z \u03b1-sug\u00e1rz\u00e1snak.",
    "b": "\u0391 \u03b2-sug\u00e1rz\u00e1snak.",
    "c": "\u0391 \u03b3-sug\u00e1rz\u00e1snak.",
    "d": "A r\u00e9szecsk\u00e9k sebess\u00e9g\u00e9t\u0151l f\u00fcgg, hogy melyiknek.",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": "200829.JPG"
  },
  {
    "id": 295,
    "source": "2008/2/10",
    "description": "Az al\u00e1bbi \u00e1br\u00e1n egyatomos ide\u00e1lis g\u00e1zzal v\u00e9gzett k\u00f6rfolyamat p-V diagramja l\u00e1that\u00f3. A k\u00f6rfolyamat 3 speci\u00e1lis szakaszb\u00f3l \u00e1ll: AB \u2212 izoterm folyamat; BC \u2212 izochor folyamat; CA \u2212 adiabatikus folyamat. V\u00e1lassza ki a k\u00f6rfolyamatra, illetve az egyes szakaszaira vonatkoz\u00f3 \u00e1ll\u00edt\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl a helyeset!",
    "a": "A g\u00e1z bels\u0151 energi\u00e1ja a CA szakaszon nem v\u00e1ltozik.",
    "b": "Az AB folyamat sor\u00e1n a k\u00f6rnyezet v\u00e9gzett pozit\u00edv munk\u00e1t a g\u00e1zon.",
    "c": "A k\u00f6rfolyamat sor\u00e1n a g\u00e1z t\u00f6bb munk\u00e1t v\u00e9gez a k\u00f6rnyezeten, mint a k\u00f6rnyezet a g\u00e1zon.",
    "d": "A k\u00f6rfolyamat sor\u00e1n a g\u00e1z t\u00f6bb h\u0151t ad le a k\u00f6rnyezetnek, mint amennyit felvesz t\u0151le.",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": "2008210.JPG"
  },
  {
    "id": 296,
    "source": "2008/2/11",
    "description": "Egy testet felfel\u00e9 l\u00f6k\u00fcnk egy s\u00farl\u00f3d\u00e1sos lejt\u0151n, majd hagyjuk visszacs\u00faszni az eredeti hely\u00e9re. Melyik \u00fatszakasz megt\u00e9tele tart tov\u00e1bb?",
    "a": "A felfel\u00e9 mozg\u00e1s tart tov\u00e1bb.",
    "b": "A lefel\u00e9 mozg\u00e1s tart tov\u00e1bb.",
    "c": "Egyenl\u0151 ideig tart a k\u00e9t \u00fatszakasz megt\u00e9tele.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 297,
    "source": "2008/2/12",
    "description": "\u00dcres t\u00e9rben f\u00f6ldeletlen f\u00e9mg\u00f6mb \u201elebeg\u201d. Milyen elektromos teret \u00e9rz\u00e9kel\u00fcnk a f\u00e9mg\u00f6mb\u00f6n k\u00edv\u00fcl, ha annak k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ban pozit\u00edv t\u00f6lt\u00e9st helyez\u00fcnk el?",
    "a": "A f\u00e9mg\u00f6mb le\u00e1rny\u00e9kolja a teret (Faraday-kalitka), a t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g a g\u00f6mb\u00f6n k\u00edv\u00fcl nulla.",
    "b": "A kialakul\u00f3 elektromos t\u00e9r a g\u00f6mb\u00f6n k\u00edv\u00fcl olyan, mintha a f\u00e9mg\u00f6mb ott",
    "c": "Az elektromos megoszt\u00e1s miatt a g\u00f6mb\u00f6n k\u00edv\u00fcl negat\u00edv t\u00f6lt\u00e9s elektromos ter\u00e9t \u00e9rz\u00e9kelj\u00fck.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 298,
    "source": "2008/2/13",
    "description": "Mikor van s\u00falytalans\u00e1g egy f\u00fcgg\u0151legesen kil\u0151tt, szabadon mozg\u00f3 kabinban?",
    "a": "Amikor a kabin felfel\u00e9 halad.",
    "b": "Csak amikor a kabin a p\u00e1lya tet\u0151pontj\u00e1n tart\u00f3zkodik.",
    "c": "Amikor a kabin lefel\u00e9 zuhan.",
    "d": "V\u00e9gig a mozg\u00e1s sor\u00e1n.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 299,
    "source": "2008/2/14",
    "description": "Kit\u00e9r\u00edti-e az ir\u00e1nyt\u0171t az ir\u00e1nyt\u0171re mer\u0151leges, az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don elhelyezett vezet\u00e9kben foly\u00f3 \u00e1ram m\u00e1gneses tere? (A gerjesztett m\u00e1gneses mez\u0151 indukci\u00f3ja mellett a F\u00f6ld\u00e9 elhanyagolhat\u00f3.)",
    "a": "Igen, az ir\u00e1nyt\u0171 a vezet\u00e9k ir\u00e1ny\u00e1ba fordul.",
    "b": "Nem, az \u00e1ram m\u00e1gneses tere ebben az elrendez\u00e9sben sosem t\u00e9r\u00edti ki az ir\u00e1nyt\u0171t.",
    "c": "Az \u00e1ram ir\u00e1ny\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg, hogy az ir\u00e1nyt\u0171 mozdulatlan marad, vagy 180 fokban elfordul.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": "2008214.JPG"
  },
  {
    "id": 300,
    "source": "2008/2/15",
    "description": "Cink- \u00e9s r\u00e9zlemezek felhaszn\u00e1l\u00e1s\u00e1val vizsg\u00e1ljuk a f\u00e9nyelektromos hat\u00e1st. Azt tapasztaljuk, hogy a jelens\u00e9g hat\u00e1rfrekvenci\u00e1ja a cinklemez eset\u00e9ben 8,1 \u22c5 10\u00b9\u2074 Hz, a r\u00e9zlemezn\u00e9l 10,3 \u22c5 10\u00b9\u2074 Hz. Mi t\u00f6rt\u00e9nik, ha 9 \u22c5 10\u00b9\u2074 Hz frekvenci\u00e1j\u00fa f\u00e9nnyel vil\u00e1g\u00edtjuk meg a kezdetben negat\u00edv t\u00f6lt\u00e9s\u0171 r\u00e9z- \u00e9s cinklemezeket?",
    "a": "Kezdeti t\u00f6lt\u00e9s\u00fcket nem vesz\u00edtik el a lemezek.",
    "b": "Csak a cinklemez vesz\u00edti el kezdeti t\u00f6lt\u00e9s\u00e9t.",
    "c": "Csak a r\u00e9zlemez vesz\u00edti el kezdeti t\u00f6lt\u00e9s\u00e9t.",
    "d": "Mindk\u00e9t lemez elvesz\u00edti kezdeti t\u00f6lt\u00e9s\u00e9t.",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 301,
    "source": "2008/1/1",
    "description": "Egy testet h\u00e1romf\u00e9lek\u00e9ppen haj\u00edtunk el. Az elhaj\u00edt\u00e1s ut\u00e1n melyik esetben lesz a test gyorsul\u00e1sa a legnagyobb? (A l\u00e9gellen\u00e1ll\u00e1s elhanyagolhat\u00f3.)",
    "a": "Ha f\u00fcgg\u0151legesen f\u00f6lfel\u00e9 dobjuk.",
    "b": "Ha lefel\u00e9 haj\u00edtjuk.",
    "c": "Ha v\u00edzszintesen haj\u00edtjuk el.",
    "d": "Mindh\u00e1rom esetben egyforma lesz a gyorsul\u00e1s.",
    "correct": 4,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 302,
    "source": "2008/1/2",
    "description": "Egy radioakt\u00edv izot\u00f3p felez\u00e9si ideje 1 \u00f3ra. Kezdetben 100 radioakt\u00edv atommag volt egy mint\u00e1ban. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a radioakt\u00edv magok sz\u00e1m\u00e1r\u00f3l pontosan egy \u00f3ra eltelt\u00e9vel?",
    "a": "A radioakt\u00edv magok sz\u00e1ma pontosan 50.",
    "b": "A radioakt\u00edv magok sz\u00e1ma k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 50.",
    "c": "A radioakt\u00edv magok sz\u00e1ma nem j\u00f3solhat\u00f3 meg pontosan, de biztosan t\u00f6bb, mint 40.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 303,
    "source": "2008/1/3",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n egy n\u00e9gy\u00fctem\u0171 bels\u0151\u00e9g\u00e9s\u0171 motor idealiz\u00e1lt p\u2013V diagramj\u00e1t l\u00e1thatjuk. Mi t\u00f6rt\u00e9nhet a b szakaszon?",
    "a": "A leveg\u0151-benzing\u0151z kever\u00e9ket berobbantja egy elektromos szikra.",
    "b": "A leveg\u0151-benzing\u0151z kever\u00e9ket hirtelen \u00f6sszenyomja a dugatty\u00fa.",
    "c": "A leveg\u0151-benzing\u0151z kever\u00e9k munk\u00e1t v\u00e9gez.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": "200813.JPG"
  },
  {
    "id": 304,
    "source": "2008/1/4",
    "description": "Az al\u00e1bbi lehet\u0151s\u00e9gek k\u00f6z\u00fcl v\u00e1lassza ki azt a jelens\u00e9gk\u00f6rt, amelyre nem alkalmazhat\u00f3ak Kepler t\u00f6rv\u00e9nyei!",
    "a": "A bolyg\u00f3k k\u00f6r\u00fcl kering\u0151 holdak mozg\u00e1sa.",
    "b": "Egy t\u00e1voli csillag k\u00f6r\u00fcl kering\u0151 bolyg\u00f3k mozg\u00e1sa.",
    "c": "A Naprendszerben kering\u0151 \u00fcst\u00f6k\u00f6s\u00f6k mozg\u00e1sa.",
    "d": "Mindh\u00e1rom esetben alkalmazhat\u00f3ak.",
    "correct": 4,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 305,
    "source": "2008/1/5",
    "description": "K\u00e9t kiskocsi, m\u2081 \u00e9s m\u2082 t\u00f6meg\u0171ek, amelyeket v\u00edzszintes k\u00f6t\u00e9llel egym\u00e1shoz er\u0151s\u00edtett\u00fcnk, s\u00farl\u00f3d\u00e1smentesen mozoghatnak. Az el\u00f6l l\u00e9v\u0151 m\u2082 t\u00f6meg\u0171 kocsihoz az \u00e1bra szerint csig\u00e1n \u00e1tvetett k\u00f6t\u00e9llel m\u2083 t\u00f6meg\u0171 testet k\u00f6t\u00fcnk, amely f\u00fcgg\u0151legesen mozoghat. A k\u00f6telek \u00e9s a csiga ide\u00e1lis. Lehet-e nagyobb a 2. kiskocsi \u00e9s 3. test k\u00f6z\u00f6tti k\u00f6telet fesz\u00edt\u0151 er\u0151, mint az 1. \u00e9s a 2. kiskocsi k\u00f6z\u00f6tti k\u00f6t\u00e9lben \u00e9bred\u0151 er\u0151?",
    "a": "Nem, soha nem lehet nagyobb.",
    "b": "Igen, mindig nagyobb.",
    "c": "A t\u00f6megadatok pontos ismerete n\u00e9lk\u00fcl nem d\u00f6nthet\u0151 el ez a k\u00e9rd\u00e9s.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": "200815.JPG"
  },
  {
    "id": 306,
    "source": "2008/1/6",
    "description": "Egy telepre a bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1val megegyez\u0151 k\u00fcls\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1st kapcsolunk. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a telepben foly\u00f3 \u00e1ramr\u00f3l?",
    "a": "A telepben foly\u00f3 \u00e1ram a r\u00f6vidz\u00e1r\u00e1si \u00e1ram fele.",
    "b": "A telepben foly\u00f3 \u00e1ram megegyezik a r\u00f6vidz\u00e1r\u00e1si \u00e1rammal.",
    "c": "A telepben foly\u00f3 \u00e1ram a r\u00f6vidz\u00e1r\u00e1si \u00e1ram k\u00e9tszerese.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 307,
    "source": "2008/1/7",
    "description": "Egy h\u0151szigetel\u0151 tart\u00e1lyt k\u00f6nnyen mozg\u00f3, h\u0151\u00e1tereszt\u0151 dugatty\u00fa v\u00e1laszt k\u00e9t r\u00e9szre, a k\u00e9t oldalon azonos fajta g\u00e1z van. Kezdetben a dugatty\u00fa r\u00f6gz\u00edtve van, \u00e9s sem a g\u00e1z nyom\u00e1sa, sem pedig a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete nem egyezik meg a k\u00e9t oldalon. A dugatty\u00fa r\u00f6gz\u00edt\u00e9s\u00e9t feloldjuk, \u00e9s megv\u00e1rjuk, am\u00edg meg\u00e1llapodik. Eredeti helyzet\u00e9hez k\u00e9pest hol lesz a dugatty\u00fa \u00faj egyens\u00falyi hely",
    "a": "A kisebb nyom\u00e1s\u00fa oldal ir\u00e1ny\u00e1ban.",
    "b": "A kisebb h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u0171 oldal ir\u00e1ny\u00e1ban.",
    "c": "A nyugv\u00f3pont helyzete csak a nyom\u00e1s- \u00e9s h\u0151m\u00e9rs\u00e9kletviszonyok ismeret\u00e9ben hat\u00e1rozhat\u00f3 meg.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": "200817.JPG"
  },
  {
    "id": 308,
    "source": "2008/1/8",
    "description": "Mi a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g a hidrog\u00e9n abszorpci\u00f3s, illetve emisszi\u00f3s sz\u00ednk\u00e9p\u00e9nek jellege k\u00f6z\u00f6tt?",
    "a": "Az abszorpci\u00f3s sz\u00ednk\u00e9p vonalas, az emisszi\u00f3s pedig folytonos.",
    "b": "Az abszorpci\u00f3s sz\u00ednk\u00e9p folytonos, az emisszi\u00f3s pedig vonalas.",
    "c": "Nincs k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g, mindk\u00e9t sz\u00ednk\u00e9p vonalas.",
    "d": "Nincs k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9g, mindk\u00e9t sz\u00ednk\u00e9p folytonos.",
    "correct": 3,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 309,
    "source": "2008/1/9",
    "description": "Egy fesz\u00fclts\u00e9gforr\u00e1sra k\u00f6t\u00f6tt s\u00edkkondenz\u00e1tor lemezeit lassan elt\u00e1vol\u00edtjuk egym\u00e1st\u00f3l. Hogyan v\u00e1ltozik a kondenz\u00e1tor kapacit\u00e1sa?",
    "a": "A kondenz\u00e1tor kapacit\u00e1sa nem v\u00e1ltozik.",
    "b": "A kondenz\u00e1tor kapacit\u00e1sa cs\u00f6kken.",
    "c": "A kondenz\u00e1tor kapacit\u00e1sa n\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 310,
    "source": "2008/1/10",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1nak megfelel\u0151en egym\u00e1sra helyez\u00fcnk k\u00e9t t\u00e9gl\u00e1t. Az als\u00f3 t\u00e9gl\u00e1t hirtelen mozdulattal v\u00edzszintes ir\u00e1nyban megpr\u00f3b\u00e1ljuk kir\u00e1ntani a fels\u0151 al\u00f3l. Siker\u00fclhet-e?",
    "a": "Az als\u00f3 t\u00e9gl\u00e1t csak akkor r\u00e1nthatjuk ki a fels\u0151 al\u00f3l, ha a k\u00e9t t\u00e9gla k\u00f6zt nincsen s\u00farl\u00f3d\u00e1s.",
    "b": "Az als\u00f3 t\u00e9gl\u00e1t csak akkor r\u00e1nthatjuk ki a fels\u0151 al\u00f3l, ha a k\u00e9t t\u00e9gla k\u00f6zti s\u00farl\u00f3d\u00e1si er\u0151 kisebb, mint a fels\u0151 t\u00e9gla s\u00falya.",
    "c": "Az als\u00f3 t\u00e9gl\u00e1t mindig kir\u00e1nthatjuk a fels\u0151 al\u00f3l, ha el\u00e9g nagy er\u0151vel hatunk r\u00e1.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "2008110.JPG"
  },
  {
    "id": 311,
    "source": "2008/1/11",
    "description": "A radioakt\u00edv ur\u00e1n boml\u00e1sa sor\u00e1n egy 238-as t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 92-es rendsz\u00e1m\u00fa U magb\u00f3l 206-os t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa, 82-es rendsz\u00e1m\u00fa Pb atommag keletkezik. A folyamatban 8 alfa-boml\u00e1s \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny \u03b2 \u2013 boml\u00e1s val\u00f3sul meg. H\u00e1ny \u03b2 \u2013 boml\u00e1s zajlott a folyamatban?",
    "a": "6",
    "b": "8",
    "c": "16",
    "d": "32",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 312,
    "source": "2008/1/12",
    "description": "Egy ember a parton \u00e1llva egy medence alj\u00e1n l\u00e9v\u0151 c\u00e9lt\u00e1bl\u00e1ra l\u0151 l\u00e9zerpisztollyal. Hov\u00e1 ir\u00e1nyozza a pisztoly c\u00e9lkeresztj\u00e9t, hogy pontosan a c\u00e9lt\u00e1bla k\u00f6zep\u00e9be tal\u00e1ljon a l\u00e9zersug\u00e1r? (A v\u00edz felsz\u00edne sima \u00e9s nyugodt.)",
    "a": "Kiss\u00e9 a c\u00e9lt\u00e1bla k\u00f6zepe al\u00e1 kell c\u00e9lozni, oda, ahol az A pontot l\u00e1tja.",
    "b": "Pontosan oda kell c\u00e9lozni, ahol a c\u00e9lt\u00e1bla k\u00f6zep\u00e9t l\u00e1tja.",
    "c": "Kiss\u00e9 a c\u00e9lt\u00e1bla k\u00f6zepe f\u00f6l\u00e9 kell c\u00e9lozni, oda, ahol a B pontot l\u00e1tja.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "o",
    "image": "2008112.JPG"
  },
  {
    "id": 313,
    "source": "2008/1/13",
    "description": "Egy alum\u00ednium r\u00fad 20 \u00b0C-on pontosan 1 m hossz\u00fa. 40 \u00b0C-ra felmeleg\u00edtve 1,0005 m hossz\u00fa lesz. Milyen hossz\u00fa a r\u00fad 120 \u00b0C-on?",
    "a": "1,0025 m hossz\u00fa.",
    "b": "1,025 m hossz\u00fa.",
    "c": "1,0030 m hossz\u00fa.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 314,
    "source": "2008/1/14",
    "description": "Az al\u00e1bbi rajz k\u00e9t r\u00f6gz\u00edtett pontszer\u0171 t\u00f6lt\u00e9st \u00e1br\u00e1zol. Hova kellene elhelyezni egy harmadik, pozit\u00edv pontszer\u0171 t\u00f6lt\u00e9st, hogy az egyens\u00falyban legyen? (Q > 0)",
    "a": "Az \u201eA\u201d pontba.",
    "b": "A \u201eB\u201d pontba.",
    "c": "A \u201eC\u201d pontba.",
    "d": "A \u201eD\u201d pontba.",
    "correct": 4,
    "type": "es",
    "image": "2008114.JPG"
  },
  {
    "id": 315,
    "source": "2008/1/15",
    "description": "A Mars felsz\u00edn\u00e9n a gravit\u00e1ci\u00f3s gyorsul\u00e1s a f\u00f6ldi \u00e9rt\u00e9k harmada. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a marsbeli els\u0151 kozmikus sebess\u00e9gr\u0151l?",
    "a": "A marsb\u00e9li els\u0151 kozmikus sebess\u00e9g nagyobb, mint a f\u00f6ldi.",
    "b": "A marsb\u00e9li els\u0151 kozmikus sebess\u00e9g a f\u00f6ldivel egyenl\u0151.",
    "c": "A marsb\u00e9li els\u0151 kozmikus sebess\u00e9g kisebb, mint a f\u00f6ldi.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 316,
    "source": "2007/2/1",
    "description": "V\u00e1ltozik-e a fotocella \u00e1ram\u00e1nak er\u0151ss\u00e9ge, ha a megvil\u00e1g\u00edt\u00f3 f\u00e9nyforr\u00e1s teljes\u00edtm\u00e9ny\u00e9t n\u00f6velj\u00fck, mik\u00f6zben a f\u00e9ny hull\u00e1mhossza \u00e1lland\u00f3 marad?",
    "a": "Igen, mert t\u00f6bb foton \u00e9rkezik a fotocella kat\u00f3dj\u00e1ra.",
    "b": "Nem, mert az egyes fotonok energi\u00e1ja nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "Igen, mert a nagyobb teljes\u00edtm\u00e9ny\u0171 f\u00e9nyforr\u00e1s nagyobb energi\u00e1j\u00fa fotonokat bocs\u00e1t ki.",
    "d": "Nem, mert b\u00e1r a kibocs\u00e1tott fotonok energi\u00e1ja n\u0151, sz\u00e1muk nem v\u00e1ltozik.",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 317,
    "source": "2007/2/2",
    "description": "Milyen id\u0151rendi sorrendben k\u00f6vett\u00e9k egym\u00e1st az al\u00e1bbi felfedez\u00e9sek? <br> a. Kopernikusz heliocentrikus vil\u00e1gk\u00e9pe. <br> b. Newton \u00e1ltal\u00e1nos t\u00f6megvonz\u00e1si t\u00f6rv\u00e9nye.<br> c. Kepler t\u00f6rv\u00e9nyei.",
    "a": "A felfedez\u00e9sek id\u0151beli sorrendje a-b-c.",
    "b": "A felfedez\u00e9sek id\u0151beli sorrendje a-c-b.",
    "c": "A felfedez\u00e9sek id\u0151beli sorrendje c-a-b.",
    "d": "A felfedez\u00e9sek id\u0151beli sorrendje b-a-c.",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 318,
    "source": "2007/2/3",
    "description": "K\u00e9t, t\u00f6k\u00e9letesen azonos m\u00e9ret\u0171 tart\u00e1lyt v\u00e9kony, v\u00edzszintes cs\u0151 k\u00f6t \u00f6ssze az \u00e1br\u00e1nak megfelel\u0151en. A cs\u0151 k\u00f6zep\u00e9n k\u00f6nnyen mozg\u00f3 higanycsepp helyezkedik el. A bal oldali tart\u00e1lyban 10 \u00b0C-os, a jobb oldali tart\u00e1lyban 20 \u00b0C-os leveg\u0151 van. Kezdetben a higanycsepp nyugalomban van. Hogyan v\u00e1ltozik a higanycsepp helyzete, ha a leveg\u0151 h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9t mindk\u00e9t oldalon ugyanannyival emelj\u00fck meg",
    "a": "A higanycsepp a bal oldali tart\u00e1ly fel\u00e9 mozdul el.",
    "b": "A higanycsepp mozdulatlan marad.",
    "c": "A higanycsepp a jobb oldali tart\u00e1ly fel\u00e9 mozdul el.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": "200723.JPG"
  },
  {
    "id": 319,
    "source": "2007/2/4",
    "description": "Mit nevez\u00fcnk egy prizma t\u00f6r\u0151sz\u00f6g\u00e9nek?",
    "a": "Azt a sz\u00f6get, amely sz\u00f6gben a f\u00e9nysug\u00e1r a prizma oldallapj\u00e1n \u00e1tl\u00e9pve megt\u00f6rik.",
    "b": "Azt a sz\u00f6get, mely meghat\u00e1rozza, hogy a prizm\u00e1ba bel\u00e9p\u0151 f\u00e9ny a prizm\u00e1t elhagyva milyen m\u00e9rt\u00e9kben t\u00e9r\u00fclt el.",
    "c": "A prizm\u00e1t hat\u00e1rol\u00f3 s\u00edkok hajl\u00e1ssz\u00f6g\u00e9t.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 320,
    "source": "2007/2/5",
    "description": "Egy D rug\u00f3\u00e1lland\u00f3j\u00fa rug\u00f3ra m t\u00f6meg\u0171 testet akasztva, az 2 cm-t ny\u00falik meg. Ha k\u00e9t ilyen rug\u00f3t akasztunk egym\u00e1s al\u00e1, \u00e9s k\u00e9t testet akasztunk az als\u00f3ra, mekkora lesz a teljes megny\u00fal\u00e1s? (Azaz a k\u00e9t rug\u00f3 egy\u00fcttes megny\u00fal\u00e1sa?)",
    "a": "2 cm lesz a teljes megny\u00fal\u00e1s.",
    "b": "4 cm lesz a teljes megny\u00fal\u00e1s.",
    "c": "8 cm lesz a teljes megny\u00fal\u00e1s.",
    "d": "16 cm lesz a teljes megny\u00fal\u00e1s.",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "200725.JPG"
  },
  {
    "id": 321,
    "source": "2007/2/6",
    "description": "A hang terjed\u00e9si sebess\u00e9g\u00e9t g\u00e1zokban az al\u00e1bbi \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s adja meg: v = \u221a(k\u22c5p/\u03c1),ahol p a g\u00e1z nyom\u00e1sa, \u03c1 a g\u00e1z s\u0171r\u0171s\u00e9ge, k pedig a g\u00e1z t\u00edpus\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg\u0151 \u00e1lland\u00f3. Hat\u00e1rozza meg a k \u00e1lland\u00f3 m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9g\u00e9t!",
    "a": "k egy m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9g n\u00e9lk\u00fcli sz\u00e1m.",
    "b": "k m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9ge kg\u22c5m\u00b3/s\u00b2",
    "c": "k m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9ge kg\u22c5m/s\u00b2",
    "d": "k m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9ge m\u00b2/s\u00b2",
    "correct": 1,
    "type": "v",
    "image": null
  },
  {
    "id": 322,
    "source": "2007/2/7",
    "description": "Az atomer\u0151m\u0171vekben lezajl\u00f3 reakci\u00f3 az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3. Hat\u00e1rozza meg a reakci\u00f3 egyenlet\u00e9b\u0151l a keletkez\u0151 Xe izot\u00f3p x t\u00f6megsz\u00e1m\u00e1t!",
    "a": "x = 138",
    "b": "x = 139",
    "c": "x = 140",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": "200727.JPG"
  },
  {
    "id": 323,
    "source": "2007/2/8",
    "description": "\u00c1lland\u00f3 U fesz\u00fclts\u00e9g mellett hogyan v\u00e1ltozik az 1. izz\u00f3 f\u00e9nyereje (teljes\u00edtm\u00e9nye), ha a 2. izz\u00f3 ki\u00e9g?",
    "a": "Az izz\u00f3 f\u00e9nyereje n\u0151.",
    "b": "Az izz\u00f3 f\u00e9nyereje nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "Az izz\u00f3 f\u00e9nyereje cs\u00f6kken.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ee",
    "image": "200728.JPG"
  },
  {
    "id": 324,
    "source": "2007/2/9",
    "description": "Ha l\u00e9zerf\u00e9nnyel megfelel\u0151 optikai r\u00e1cson \u00e1tvil\u00e1g\u00edtunk, akkor l\u00e9trej\u00f6n az elhajl\u00e1s jelens\u00e9ge. Melyik \u00e1bra mutatja helyesen a f\u00e9nyhull\u00e1mok terjed\u00e9si ir\u00e1ny\u00e1t a r\u00e1cs ut\u00e1n?",
    "a": "Az A \u00e1bra.",
    "b": "A B \u00e1bra.",
    "c": "A C \u00e1bra.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": "200729.JPG"
  },
  {
    "id": 325,
    "source": "2007/2/10",
    "description": "K\u00e9t labd\u00e1t ejt\u00fcnk le azonos magass\u00e1gb\u00f3l, \u00e9s azok a f\u00f6ldr\u0151l visszapattannak. Az els\u0151 labda lend\u00fclete k\u00f6zvetlen\u00fcl az \u00fctk\u00f6z\u00e9s ut\u00e1n \u00e9pp fele az \u00fctk\u00f6z\u00e9s el\u0151ttinek. A m\u00e1sodik labda mozg\u00e1si energi\u00e1ja k\u00f6zvetlen\u00fcl az \u00fctk\u00f6z\u00e9s ut\u00e1n \u00e9pp fele az \u00fctk\u00f6z\u00e9s el\u0151ttinek. Melyik labda emelkedik magasabbra visszapattan\u00e1s ut\u00e1n, ha a l\u00e9gellen\u00e1ll\u00e1s elhanyagolhat\u00f3?",
    "a": "Az els\u0151 labda emelkedik magasabbra.",
    "b": "A m\u00e1sodik labda emelkedik magasabbra.",
    "c": "Pontosan egyforma magasra emelkednek.",
    "d": "Nem lehet eld\u00f6nteni, mivel nem tudjuk, egyforma t\u00f6meg\u0171ek-e a labd\u00e1k.",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 326,
    "source": "2007/2/11",
    "description": "Mi t\u00f6rt\u00e9nik az elektrom\u00e1gneses hull\u00e1mmal, amikor egy nagyon er\u0151s m\u00e1gnes f\u00f6l\u00f6tt elhalad?",
    "a": "A m\u00e1gnes tere gyeng\u00edti az elektrom\u00e1gneses hull\u00e1m m\u00e1gneses komponens\u00e9t.",
    "b": "A m\u00e1gnes helyzet\u00e9t\u0151l f\u00fcgg\u0151en a hull\u00e1m p\u00e1ly\u00e1ja kism\u00e9rt\u00e9kben elg\u00f6rb\u00fcl.",
    "c": "A m\u00e1gnesnek nincs semmi hat\u00e1sa az elektrom\u00e1gneses hull\u00e1mokra.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 327,
    "source": "2007/2/12",
    "description": "Egy adott t\u00f6meg\u0171 g\u00e1z \u00e1llapot\u00e1t megv\u00e1ltoztatjuk \u00fagy, hogy a k\u00f6rnyezettel val\u00f3 h\u0151cser\u00e9t megakad\u00e1lyozzuk. Elk\u00e9pzelhet\u0151-e, hogy az \u00e1llapotv\u00e1ltoz\u00e1s sor\u00e1n a g\u00e1z nyom\u00e1sa \u00e1lland\u00f3 marad?",
    "a": "Igen, az ilyen folyamatokat izob\u00e1r folyamatoknak h\u00edvjuk.",
    "b": "Igen, ez egy adiabatikus folyamat, hiszen a g\u00e1z nem vehet f\u00f6l vagy adhat le h\u0151t.",
    "c": "Nem, mert izob\u00e1r folyamatban mindig v\u00e1ltozik a g\u00e1z bels\u0151 energi\u00e1ja.",
    "d": "Nem, mert adiabatikus folyamatban a t\u00e9rfogat \u00e9s a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet nem egyenesen ar\u00e1nyos egym\u00e1ssal.",
    "correct": 4,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 328,
    "source": "2007/2/13",
    "description": "K\u00e9t pontszer\u0171en kicsiny test lebeg egym\u00e1st\u00f3l R t\u00e1vols\u00e1gra a vil\u00e1g\u0171rben. Mindkett\u0151n elektromos t\u00f6lt\u00e9s van, melyeknek nagys\u00e1ga akkora, hogy a testek k\u00f6zti gravit\u00e1ci\u00f3s vonz\u00e1st \u00e9ppen kiegyenl\u00edti a Coulomb-tasz\u00edt\u00e1s. Ekkor a k\u00e9t testet 2R t\u00e1vols\u00e1gra h\u00fazzuk sz\u00e9t egym\u00e1st\u00f3l, majd kezd\u0151sebess\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl elengedj\u00fck. Mi fog t\u00f6rt\u00e9nni?",
    "a": "A k\u00e9t test visszat\u00e9r a kiindul\u00f3 helyzetbe.",
    "b": "Mozdulatlanul lebegnek tov\u00e1bb 2R t\u00e1vols\u00e1gban.",
    "c": "Egyre gyorsulva t\u00e1volodnak egym\u00e1st\u00f3l.",
    "d": "Csak a t\u00f6lt\u00e9sek nagys\u00e1g\u00e1nak pontos ismeret\u00e9ben d\u00f6nthet\u0151 el.",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 329,
    "source": "2007/2/14",
    "description": "Egy testre hat a cs\u00fasz\u00e1si s\u00farl\u00f3d\u00e1si er\u0151. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1sunk helyes?",
    "a": "A cs\u00fasz\u00e1si s\u00farl\u00f3d\u00e1si er\u0151 minden k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt lass\u00edtja a testet.",
    "b": "A cs\u00fasz\u00e1si s\u00farl\u00f3d\u00e1si er\u0151 \u00e1ltal\u00e1ban lass\u00edtja a testet, ha nem egyenl\u00edti ki a cs\u00fasz\u00e1si s\u00farl\u00f3d\u00e1si er\u0151 ellenereje.",
    "c": "A cs\u00fasz\u00e1si s\u00farl\u00f3d\u00e1si er\u0151 ak\u00e1r gyors\u00edthat is egy testet.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 330,
    "source": "2007/2/15",
    "description": "Egy faz\u00e9k hideg h\u0171t\u0151v\u00edzzel szeretn\u00e9k k\u00e9t egyform\u00e1n forr\u00f3 t\u00e1rgyat leh\u0171teni. Mikor melegszik fel jobban a h\u0171t\u0151v\u00edz a h\u0171t\u00e9s sor\u00e1n? (A k\u00f6rnyezettel val\u00f3 h\u0151csere elhanyagolhat\u00f3.)",
    "a": "Ha mindk\u00e9t t\u00e1rgyat egyszerre h\u0171t\u00f6m le a h\u0171t\u0151v\u00edzben.",
    "b": "Ha el\u0151sz\u00f6r az egyik t\u00e1rgyat h\u0171t\u00f6m le, majd azt kiv\u00e9ve a v\u00edzb\u0151l, a m\u00e1sikat is.",
    "c": "A k\u00e9t elj\u00e1r\u00e1s sor\u00e1n azonos m\u00e9rt\u00e9kben melegszik fel a v\u00edz.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 331,
    "source": "2007/1/1",
    "description": "Megfigyelhet\u00fcnk-e holdfogyatkoz\u00e1st f\u00e9lhold idej\u00e9n?",
    "a": "Nem, holdfogyatkoz\u00e1s csakis telihold idej\u00e9n fordulhat el\u0151.",
    "b": "Igen, hiszen ez az \u00e1llapot m\u00e1r maga is holdfogyatkoz\u00e1s, mivel a F\u00f6ld le\u00e1rny\u00e9kolja a holdat.",
    "c": "Nem, mivel ilyenkor a F\u00f6ld \u00e1rny\u00e9ka mindig a Hold s\u00f6t\u00e9t fel\u00e9re esik.",
    "d": "Igen, de csak akkor l\u00e1that\u00f3 szabad szemmel, ha a F\u00f6ld \u00e1rny\u00e9ka a Hold megvil\u00e1g\u00edtott fel\u00e9re esik.",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": "200711.JPG"
  },
  {
    "id": 332,
    "source": "2007/1/2",
    "description": "Egy asztalon ell\u00f6k\u00f6tt test a s\u00farl\u00f3d\u00e1s miatt bizonyos \u00fat megt\u00e9tele ut\u00e1n meg\u00e1ll. Hogyan v\u00e1ltozik meg a megtett \u00fat hossza, ha a kezd\u0151sebess\u00e9get is \u00e9s a s\u00farl\u00f3d\u00e1si egy\u00fctthat\u00f3t is az eredeti \u00e9rt\u00e9k\u00fck k\u00e9tszeres\u00e9re n\u00f6velj\u00fck?",
    "a": "A megtett \u00fat hossza fel\u00e9re cs\u00f6kken.",
    "b": "A megtett \u00fat ugyanakkora marad.",
    "c": "A megtett \u00fat hossza az eredeti k\u00e9tszeres\u00e9re n\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 333,
    "source": "2007/1/3",
    "description": "Egy f\u00fcgg\u0151leges, 3L magass\u00e1g\u00fa, sz\u00e1j\u00e1val lefel\u00e9 ford\u00edtott hengerben m t\u00f6meg\u0171 dugatty\u00fa ismeretlen g\u00e1zt z\u00e1r el. A dugatty\u00fa t\u00e1vols\u00e1ga a henger z\u00e1rt tetej\u00e9t\u0151l L, a bez\u00e1rt g\u00e1z nyom\u00e1sa a l\u00e9gk\u00f6ri nyom\u00e1s fele. A dugatty\u00fara szint\u00e9n m t\u00f6meg\u0171 s\u00falyt akasztunk, \u00e9s \u00f3vatosan elengedj\u00fck. Hol \u00e1llapodik meg a dugatty\u00fa?",
    "a": "A henger tetej\u00e9t\u0151l kevesebb mint 2 L t\u00e1vols\u00e1gra.",
    "b": "A henger tetej\u00e9t\u0151l 2 L t\u00e1vols\u00e1gra.",
    "c": "A henger tetej\u00e9t\u0151l t\u00f6bb mint 2 L t\u00e1vols\u00e1gra.",
    "d": "Sehol nem \u00e1llapodik meg, kiesik a hengerb\u0151l.",
    "correct": 4,
    "type": "h",
    "image": "200713.JPG"
  },
  {
    "id": 334,
    "source": "2007/1/4",
    "description": "Egy s\u00edkkondenz\u00e1tort \u2013 a K kapcsol\u00f3 z\u00e1r\u00e1s\u00e1val \u2013 U fesz\u00fclts\u00e9gre t\u00f6lt\u00fcnk. Valamivel k\u00e9s\u0151bb a kondenz\u00e1tor lemezeit t\u00e1volabb h\u00fazzuk egym\u00e1st\u00f3l, \u00e9s azt tapasztaljuk, hogy ek\u00f6zben a lemezek k\u00f6zti E t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g \u00e1lland\u00f3 maradt. Z\u00e1rva volt-e ekkor m\u00e9g a kapcsol\u00f3?",
    "a": "Nem, a kapcsol\u00f3 m\u00e1r nyitva volt.",
    "b": "Igen, a kapcsol\u00f3 m\u00e9g z\u00e1rva volt.",
    "c": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem lehet eld\u00f6nteni.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "es",
    "image": "200714.JPG"
  },
  {
    "id": 335,
    "source": "2007/1/5",
    "description": "Milyen feladatot l\u00e1t el a transzform\u00e1tor?",
    "a": "Mechanikai energi\u00e1b\u00f3l elektromos \u00e1ramot \u00e1ll\u00edt el\u0151.",
    "b": "A fesz\u00fclts\u00e9get v\u00e1ltoztatja meg.",
    "c": "A t\u00e1vvezet\u00e9ken \u00e9rkez\u0151 nagyfesz\u00fclts\u00e9get \u00e1ramm\u00e1 alak\u00edtja \u00e1t.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ev",
    "image": null
  },
  {
    "id": 336,
    "source": "2007/1/6",
    "description": "Lehet-e a f\u00e9ny sebess\u00e9ge 200 000 km/s?",
    "a": "Nem lehet, mert a f\u00e9nysebess\u00e9g mindig 300 000 km/s.",
    "b": "Lehet, ha a f\u00e9ny nem l\u00e9g\u00fcres t\u00e9rben terjed.",
    "c": "Lehet, ha egy t\u0151l\u00fcnk 100 000 km/s sebess\u00e9ggel t\u00e1volod\u00f3 csillag bocs\u00e1tja ki.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 337,
    "source": "2007/1/7",
    "description": "Igaz-e az al\u00e1bbi \u00e1ll\u00edt\u00e1s: A hideg leveg\u0151 s\u0171r\u0171s\u00e9ge mindig nagyobb, mint a meleg leveg\u0151\u00e9?",
    "a": "Igen, mert leh\u0171l\u00e9s hat\u00e1s\u00e1ra a leveg\u0151 t\u00e9rfogata mindig cs\u00f6kken.",
    "b": "Nem, mert a leveg\u0151 s\u0171r\u0171s\u00e9ge a nyom\u00e1st\u00f3l is f\u00fcgg.",
    "c": "Nem, mert a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet kiegyenl\u00edt\u0151dik, \u00edgy a s\u0171r\u0171s\u00e9g is.",
    "d": "Igen, mert a hideg leveg\u0151 a hegyekb\u0151l a v\u00f6lgyek fel\u00e9 \u00e1ramlik.",
    "correct": 2,
    "type": "mf",
    "image": null
  },
  {
    "id": 338,
    "source": "2007/1/8",
    "description": "Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s k\u00f6thet\u0151 Heisenberg nev\u00e9hez?",
    "a": "Min\u00e9l jobb szakember egy elm\u00e9leti fizikus, ann\u00e1l nagyobb k\u00e1rt okoz a laborat\u00f3riumban.",
    "b": "Minden egym\u00e1st\u00f3l f\u00fcggetlen elektron\u00e1llapotban k\u00e9t-k\u00e9t elektron tart\u00f3zkodhat.",
    "c": "Egy foton energi\u00e1j\u00e1t a frekvenci\u00e1ja hat\u00e1rozza meg.",
    "d": "Egy atomi r\u00e9szecske helye \u00e9s lend\u00fclete nem adhat\u00f3 meg egyidej\u0171leg tetsz\u00e9s szerinti pontoss\u00e1ggal.",
    "correct": 4,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 339,
    "source": "2007/1/9",
    "description": "Egy testet f\u00fcgg\u0151legesen feldobva azt tapasztaltuk, hogy egy m\u00e1sodpercig mozgott felfel\u00e9, majd pedig k\u00e9t m\u00e1sodpercig esett lefel\u00e9. K\u00f6zel\u00edt\u0151leg mennyivel \u00e9rt az ind\u00edt\u00e1si magass\u00e1g alatt f\u00f6ldet? (A l\u00e9gellen\u00e1ll\u00e1s elhanyagolhat\u00f3.)",
    "a": "5 m\u00e9terrel.",
    "b": "15 m\u00e9terrel.",
    "c": "45 m\u00e9terrel.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 340,
    "source": "2007/1/10",
    "description": "Az al\u00e1bbi \u00e1ll\u00edt\u00e1sok egy 4,5 V-os zsebtelepre vonatkoznak. V\u00e1lassza ki az \u00e1ll\u00edt\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl az igazat!",
    "a": "A zsebtelep elektromotoros ereje f\u00fcgg att\u00f3l, hogy mennyit haszn\u00e1ltuk a telepet.",
    "b": "A zsebtelepb\u0151l mindig ugyanakkora \u00e1ram nyerhet\u0151.",
    "c": "A zsebtelep kapocsfesz\u00fclts\u00e9ge sosem lehet kisebb a telep elektromotoros erej\u00e9n\u00e9l.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 341,
    "source": "2007/1/11",
    "description": "Egy a k\u00f6zep\u00e9n r\u00f6gz\u00edtett (pl. satuba fogott) 0,4 m hossz\u00fa p\u00e1lc\u00e1ban legfeljebb mekkora hull\u00e1mhossz\u00fas\u00e1g\u00fa longitudin\u00e1lis \u00e1ll\u00f3hull\u00e1mok keletkezhetnek?",
    "a": "0,2 m.",
    "b": "0,4 m.",
    "c": "0,8 m.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "mr",
    "image": null
  },
  {
    "id": 342,
    "source": "2007/1/12",
    "description": "Milyen mozg\u00e1st v\u00e9gezhet egy t\u00f6lt\u00f6tt r\u00e9szecske, ha olyan homog\u00e9n elektrom\u00e1gneses t\u00e9rben van, ahol az elektromos t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g vektora mer\u0151leges a m\u00e1gneses indukci\u00f3 vektor\u00e1ra?",
    "a": "A t\u00f6lt\u00f6tt r\u00e9szecske v\u00e9gezhet egyenes vonal\u00fa egyenletesen gyorsul\u00f3 mozg\u00e1st.",
    "b": "A t\u00f6lt\u00f6tt r\u00e9szecske v\u00e9gezhet egyenletes k\u00f6rmozg\u00e1st.",
    "c": "A t\u00f6lt\u00f6tt r\u00e9szecske v\u00e9gezhet egyenes vonal\u00fa egyenletes mozg\u00e1st.",
    "d": "Az el\u0151bbi mozg\u00e1sok egyike sem k\u00e9pzelhet\u0151 el.",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 343,
    "source": "2007/1/13",
    "description": "Melyik optikai eszk\u00f6z k\u00e9pes nagy\u00edtott k\u00e9pet alkotni?",
    "a": "A homor\u00fa t\u00fck\u00f6r a geometriai k\u00f6z\u00e9ppontt\u00f3l t\u00e1volabbi t\u00e1rgyr\u00f3l.",
    "b": "A dombor\u00fa t\u00fck\u00f6r a geometriai k\u00f6z\u00e9ppont \u00e9s a f\u00f3kuszpont k\u00f6z\u00f6tti t\u00e1rgyr\u00f3l.",
    "c": "A sz\u00f3r\u00f3lencse a f\u00f3kuszon bel\u00fcli t\u00e1rgyr\u00f3l.",
    "d": "A gy\u0171jt\u0151lencse a f\u00f3kusz \u00e9s a k\u00e9tszeres f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1g k\u00f6z\u00f6tti t\u00e1rgyr\u00f3l.",
    "correct": 4,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 344,
    "source": "2007/1/14",
    "description": "Egy radioakt\u00edv izot\u00f3p felez\u00e9si ideje 100 nap. Egy detektort helyezt\u00fcnk el adott t\u00e1vols\u00e1gra a sug\u00e1rz\u00f3 anyagt\u00f3l, mely 9600 be\u00fct\u00e9st sz\u00e1ml\u00e1lt percenk\u00e9nt. K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl mennyi id\u0151 m\u00falva jelez a sz\u00e1ml\u00e1l\u00f3 percenk\u00e9nt \u00e1tlagosan 1200 be\u00fct\u00e9st?",
    "a": "200 nap m\u00falva.",
    "b": "300 nap m\u00falva.",
    "c": "400 nap m\u00falva.",
    "d": "800 nap m\u00falva.",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 345,
    "source": "2007/1/15",
    "description": "Egy m\u0171hold k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n kering a F\u00f6ld k\u00f6r\u00fcl. Hogyan befoly\u00e1soln\u00e1 a kering\u00e9si idej\u00e9t v\u00e1ltozatlan sugar\u00fa k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n, ha a F\u00f6ld t\u00f6megv\u00e1ltoz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl \u00f6sszezsugorodna?",
    "a": "A m\u0171hold kering\u00e9si ideje lecs\u00f6kkenne.",
    "b": "A m\u0171hold kering\u00e9si ideje nem v\u00e1ltozna.",
    "c": "A m\u0171hold kering\u00e9si ideje megn\u0151ne.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 346,
    "source": "2006/3/1",
    "description": "K\u00e9t darab, nyugalomban l\u00e9v\u0151, 2 kg t\u00f6meg\u0171 t\u00e9gla fekszik egym\u00e1son. Mekkora er\u0151vel nyomja az als\u00f3 t\u00e9gla a fels\u0151t?",
    "a": "Kb. 40 N er\u0151vel, mert egy\u00fctt 4 kg t\u00f6meg\u0171ek.",
    "b": "Kb. 20 N er\u0151vel, mert a fels\u0151 2 kg t\u00f6meg\u0171.",
    "c": "0 N, mert egyens\u00faly van.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 347,
    "source": "2006/3/2",
    "description": "Ki hat\u00e1rozta meg el\u0151sz\u00f6r nagys\u00e1grendileg helyesen a f\u00e9ny terjed\u00e9si sebess\u00e9g\u00e9t l\u00e9g\u00fcres t\u00e9rben?",
    "a": "Galilei.",
    "b": "R\u00f6mer.",
    "c": "Newton.",
    "d": "Einstein.",
    "correct": 2,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 348,
    "source": "2006/3/3",
    "description": "A 200 Hz frekvenci\u00e1j\u00fa hull\u00e1m \u00faj k\u00f6zegbe \u00e9rkezve 3 mm-rel megv\u00e1ltoztatja a hull\u00e1mhossz\u00e1t. Mekkora a terjed\u00e9si sebess\u00e9g megv\u00e1ltoz\u00e1sa?",
    "a": "0,6 m/s.",
    "b": "6,6\u00b710\u2074 m/s",
    "c": "Az eredeti sebess\u00e9g ismerete n\u00e9lk\u00fcl nem hat\u00e1rozhat\u00f3 meg.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "mr",
    "image": null
  },
  {
    "id": 349,
    "source": "2006/3/4",
    "description": "K\u00e9t kiskocsi t\u00f6k\u00e9letesen rugalmatlanul \u00fctk\u00f6zik egym\u00e1ssal. Mikor lesz a k\u00f6z\u00f6s sebess\u00e9g\u00fck a legnagyobb?",
    "a": "Ha kezdetben egym\u00e1ssal szemben mozogtak.",
    "b": "Ha kezdetben egy ir\u00e1nyba haladtak.",
    "c": "Ha kezdetben egym\u00e1sra mer\u0151leges p\u00e1ly\u00e1n haladtak.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 350,
    "source": "2006/3/5",
    "description": "A term\u00e9szetben sosem fordulhat el\u0151, hogy h\u0151szigetelt ed\u00e9nyben t\u00e1rolt, 0 \u00b0C-os v\u00edzb\u0151l spont\u00e1n m\u00f3don 5 \u00b0C-os v\u00edz keletkezik, felsz\u00edn\u00e9n \u00fasz\u00f3 j\u00e9gdarabokkal. Milyen fizikai t\u00f6rv\u00e9nyt s\u00e9rtene egy ilyen esem\u00e9ny bek\u00f6vetkez\u00e9se?",
    "a": "Az energiamegmarad\u00e1s t\u00f6rv\u00e9ny\u00e9t.",
    "b": "A h\u0151tan I. f\u0151t\u00e9tel\u00e9t.",
    "c": "A h\u0151tan II. f\u0151t\u00e9tel\u00e9t.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 351,
    "source": "2006/3/6",
    "description": "K\u00e9t azonos m\u00e9ret\u0171, f\u00fcgg\u0151leges hengerben elhanyagolhat\u00f3 t\u00f6meg\u0171 dugatty\u00fa mozoghat s\u00farl\u00f3d\u00e1smentesen. Az egyik hengerben h\u00e9lium, a m\u00e1sikban hidrog\u00e9n van. Kezdetben ugyanolyan magasan \u00e1llnak a dugatty\u00fak a hengerekben. Melyik dugatty\u00fa fog magasabbra emelkedni, ha mindk\u00e9t g\u00e1zt ugyanolyan teljes\u00edtm\u00e9ny\u0171 f\u0171t\u0151testtel, azonos ideig meleg\u00edtj\u00fck?",
    "a": "A h\u00e9liumot lez\u00e1r\u00f3 dugatty\u00fa.",
    "b": "A hidrog\u00e9nt lez\u00e1r\u00f3 dugatty\u00fa.",
    "c": "Egyenl\u0151 magasra emelkednek.",
    "d": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem d\u00f6nthet\u0151 el.",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 352,
    "source": "2006/3/7",
    "description": "Ha egy tart\u00e1lyban l\u00e9v\u0151 g\u00e1zt hirtelen (hogy a h\u0151cser\u00e9t megakad\u00e1lyozzuk) fel\u00e9re nyomunk \u00f6ssze, h\u00e1nyszoros\u00e1ra v\u00e1ltozik a tart\u00e1lyban l\u00e9v\u0151 g\u00e1z nyom\u00e1sa?",
    "a": "K\u00e9tszeres\u00e9re n\u0151.",
    "b": "Kevesebb mint k\u00e9tszeres\u00e9re n\u0151.",
    "c": "T\u00f6bb mint k\u00e9tszeres\u00e9re n\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 353,
    "source": "2006/3/8",
    "description": "Az al\u00e1bbi h\u00e1rom \u00e1ramk\u00f6r mindegyike 3-3 azonos \u00e9rt\u00e9k\u0171 ellen\u00e1ll\u00e1st, valamint U egyenfesz\u00fclts\u00e9get ad\u00f3 gener\u00e1tort tartalmaz. (Az \u00f6sszesen 9 db ellen\u00e1ll\u00e1s mindegyike azonos nagys\u00e1g\u00fa.) Melyik \u00e1ramk\u00f6rben lesz a legnagyobb az ellen\u00e1ll\u00e1sokon \u00e1tfoly\u00f3 \u00e1ram \u00f6sszteljes\u00edtm\u00e9nye?",
    "a": "Az 1-es \u00e1ramk\u00f6rben.",
    "b": "A 2-es \u00e1ramk\u00f6rben.",
    "c": "A 3-as \u00e1ramk\u00f6rben.",
    "d": "Mindegyikben ugyanakkora lesz.",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": "200638.JPG"
  },
  {
    "id": 354,
    "source": "2006/3/9",
    "description": "Egy periszk\u00f3p k\u00e9t (1,5 t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3j\u00fa) \u00fcvegprizm\u00e1b\u00f3l \u00e1ll, melyeket az \u00e1bra szerint helyez\u00fcnk el. A prizm\u00e1kon a f\u00e9ny teljes visszaver\u0151d\u00e9st szenved, \u00edgy s\u00edkt\u00fck\u00f6rk\u00e9nt m\u0171k\u00f6dnek. V\u00e9letlen\u00fcl (1,33 t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3j\u00fa) v\u00edz folyt be a fels\u0151 ny\u00edl\u00e1son \u00e9s teljesen ellepte az als\u00f3 prizm\u00e1t. Mi\u00e9rt nem tudja ezut\u00e1n haszn\u00e1lni a megfigyel\u0151 a periszk\u00f3pot?",
    "a": "A befoly\u00f3 v\u00edz t\u00fal sok f\u00e9nyt nyel el.",
    "b": "A k\u00e9p m\u00e1r nincs a megfigyel\u0151 l\u00e1t\u00f3mezej\u00e9ben.",
    "c": "A v\u00edzr\u00e9teg elt\u00e9r\u00edti a f\u00e9nysugarakat.",
    "d": "Az als\u00f3 prizm\u00e1ban nincs m\u00e1r teljes visszaver\u0151d\u00e9s.",
    "correct": 4,
    "type": "o",
    "image": "200639.JPG"
  },
  {
    "id": 355,
    "source": "2006/3/10",
    "description": "Homog\u00e9n m\u00e1gneses t\u00e9rbe, a m\u00e1gneses indukci\u00f3vonalakkal p\u00e1rhuzamosan bel\u00f6v\u00fcnk egy elektront. Milyen p\u00e1ly\u00e1n fog mozogni, ha a gravit\u00e1ci\u00f3 elhanyagolhat\u00f3?",
    "a": "K\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n.",
    "b": "Egyenes vonal\u00fa p\u00e1ly\u00e1n.",
    "c": "Parabolap\u00e1ly\u00e1n.",
    "d": "Csavarvonal ment\u00e9n.",
    "correct": 2,
    "type": "m",
    "image": null
  },
  {
    "id": 356,
    "source": "2006/3/11",
    "description": "\u00c9rv\u00e9nyesek-e a Kepler-t\u00f6rv\u00e9nyek a Jupiter holdjainak kering\u00e9s\u00e9re?",
    "a": "Nem, mert csak a Nap k\u00f6r\u00fcl kering\u0151 \u00e9gitestekre \u00e9rv\u00e9nyesek.",
    "b": "Igen, mert a Kepler-t\u00f6rv\u00e9nyek minden pontszer\u0171nek tekinthet\u0151 gravit\u00e1ci\u00f3s vonz\u00f3centrum k\u00f6r\u00fcli mozg\u00e1sra \u00e9rv\u00e9nyesek.",
    "c": "Igen, mert a Jupiter holdjai v\u00e9gs\u0151 soron a Nap k\u00f6r\u00fcl keringenek.",
    "d": "Nem, mert a holdak mindig k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n keringenek.",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 357,
    "source": "2006/3/12",
    "description": "Egy \u0171rsikl\u00f3 a F\u00f6ld felsz\u00edne felett 260 km-rel, egy SPOT m\u0171hold a felsz\u00edn felett 830 km-rel k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n kering. Az al\u00e1bbi \u00e1ll\u00edt\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl melyik igaz?",
    "a": "Az \u0171rsikl\u00f3 sz\u00f6gsebess\u00e9ge kisebb, mint a m\u0171hold\u00e9.",
    "b": "Az \u0171rsikl\u00f3 gyorsul\u00e1sa kisebb, mint a m\u0171hold\u00e9.",
    "c": "Az \u0171rsikl\u00f3 kering\u00e9si ideje kisebb, mint a m\u0171hold\u00e9.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 358,
    "source": "2006/3/13",
    "description": "Az al\u00e1bbi \u00e1ll\u00edt\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl melyiket nem \u00e9p\u00edtette be Rutherford az atommodellj\u00e9be?",
    "a": "Az atom csak diszkr\u00e9t energi\u00e1kat vehet fel \u00e9s bocs\u00e1that ki.",
    "b": "Az elektronokat a Coulomb-f\u00e9le vonz\u00f3er\u0151 tartja atommag k\u00f6r\u00fcli p\u00e1ly\u00e1n.",
    "c": "Az atom t\u00f6meg\u00e9nek nagy r\u00e9sze az atommagban \u00f6sszpontosul.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 359,
    "source": "2006/3/14",
    "description": "Egy elektront U fesz\u00fclts\u00e9g\u0171 homog\u00e9n elektromos t\u00e9rben gyors\u00edtottunk. Hogyan v\u00e1ltozott ek\u00f6zben a de Broglie-f\u00e9le hull\u00e1mhossza?",
    "a": "N\u0151tt.",
    "b": "Nem v\u00e1ltozott.",
    "c": "Cs\u00f6kkent.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 360,
    "source": "2006/3/15",
    "description": "Egy l\u00e9zer fotonjai elektronokat v\u00e1ltanak ki egy f\u00e9mb\u0151l. Hogyan v\u00e1ltozik a kil\u00e9p\u0151 elektronok mozg\u00e1si energi\u00e1ja, ha a f\u00e9ny frekvenci\u00e1j\u00e1t megdupl\u00e1zzuk?",
    "a": "Kevesebb mint k\u00e9tszerese lesz.",
    "b": "K\u00e9tszerese lesz.",
    "c": "T\u00f6bb mint k\u00e9tszerese lesz.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 361,
    "source": "2006/2/1",
    "description": "Egy lejt\u0151 tetej\u00e9r\u0151l elengedett goly\u00f3 egyenletesen v\u00e1ltoz\u00f3 mozg\u00e1st v\u00e9gez, \u00e9s az els\u0151 m\u00e1sodperc alatt 1 ceruzahossznyi utat tett meg. H\u00e1ny ceruzahossznyi utat tenne meg az els\u0151 3 m\u00e1sodperc alatt?",
    "a": "3",
    "b": "6",
    "c": "9",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": "200621.JPG"
  },
  {
    "id": 362,
    "source": "2006/2/2",
    "description": "Ugyanazt a G s\u00faly\u00fa testet el\u0151sz\u00f6r egy egykar\u00fa emel\u0151vel, majd egy k\u00e9tkar\u00fa emel\u0151vel tartjuk egyens\u00falyban. Az els\u0151 esetben F1, a m\u00e1sodik esetben F2 er\u0151t kell kifejten\u00fcnk. A geometriai m\u00e9reteket a mell\u00e9kelt \u00e1bra mutatja, az emel\u0151 t\u00f6mege elhanyagolhat\u00f3. Milyen kapcsolat van az er\u0151k k\u00f6z\u00f6tt?",
    "a": "F\u2081 < F\u2082",
    "b": "F\u2081 = F\u2082",
    "c": "F\u2081 > F\u2082",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "200622.JPG"
  },
  {
    "id": 363,
    "source": "2006/2/3",
    "description": "Egy teremben 10 000 Hz frekvenci\u00e1j\u00fa hanghull\u00e1m halad a sz\u00e9lesre t\u00e1rt ajt\u00f3 fel\u00e9. Megfigyelhet\u0151-e sz\u00e1mottev\u0151 elhajl\u00e1s az ajt\u00f3n t\u00fali t\u00e9rr\u00e9szben? (A hang sebess\u00e9ge leveg\u0151ben 320 m/s.)",
    "a": "Igen.",
    "b": "Nem.",
    "c": "Az egy\u00e9rtelm\u0171 v\u00e1laszhoz tov\u00e1bbi adatokra lenne sz\u00fcks\u00e9g.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "mr",
    "image": null
  },
  {
    "id": 364,
    "source": "2006/2/4",
    "description": "K\u00e9t darab, fon\u00e1llal \u00f6sszek\u00f6t\u00f6tt kiskocsi v\u00edzszintes, s\u00farl\u00f3d\u00e1smentes fel\u00fcleten \u00e1lland\u00f3 gyorsul\u00e1ssal mozog, mert az egyikre v\u00edzszintes ir\u00e1ny\u00fa, 2 newton nagys\u00e1g\u00fa h\u00faz\u00f3er\u0151 hat. Mit \u00e1ll\u00edthatunk ek\u00f6zben a kocsikat \u00f6sszek\u00f6t\u0151 fon\u00e1l \u00e1ltal kifejtett er\u0151 nagys\u00e1g\u00e1r\u00f3l?",
    "a": "A fon\u00e1ler\u0151 nagys\u00e1ga 2 newtonn\u00e1l kisebb.",
    "b": "A fon\u00e1ler\u0151 nagys\u00e1ga 2 newton.",
    "c": "A fon\u00e1ler\u0151 nagys\u00e1ga 2 newtonn\u00e1l nagyobb.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "200624.JPG"
  },
  {
    "id": 365,
    "source": "2006/2/5",
    "description": "Egy h\u0151l\u00e9gballon kosar\u00e1ban egyre magasabbra emelked\u00fcnk. Hogyan v\u00e1ltozik ek\u00f6zben a n\u00e1lunk l\u00e9v\u0151 v\u00edz forr\u00e1spontja?",
    "a": "Cs\u00f6kken.",
    "b": "Nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "Emelkedik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 366,
    "source": "2006/2/6",
    "description": "Ny\u00e1ron, d\u00e9li naps\u00fct\u00e9sben nem aj\u00e1nlatos a kertben locsolni, mert \u201emeg\u00e9gnek\u201d a n\u00f6v\u00e9nyek levelei. Az al\u00e1bbi magyar\u00e1zatok k\u00f6z\u00fcl csak egy fogadhat\u00f3 el, melyik?",
    "a": "A gyorsan p\u00e1rolg\u00f3 v\u00edz hirtelen leh\u0171ti a n\u00f6v\u00e9nyt. A fagy\u00e1s t\u00fcnetei megegyeznek az \u00e9g\u00e9s\u00e9vel.",
    "b": "A v\u00edzcseppek gy\u0171jt\u0151lencsek\u00e9nt viselkednek, \u00e9s a levelekre f\u00f3kusz\u00e1lj\u00e1k a napf\u00e9nyt.",
    "c": "Az elp\u00e1rolg\u00f3 v\u00edz forr\u00f3 g\u0151ze okoz \u201e\u00e9g\u00e9si t\u00fcneteket\u201d.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "v",
    "image": null
  },
  {
    "id": 367,
    "source": "2006/2/7",
    "description": "Hogyan v\u00e1ltozik egy g\u00e1z s\u0171r\u0171s\u00e9ge, ha a nyom\u00e1sa \u00e9s a kelvinben m\u00e9rt h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete is k\u00e9tszeres\u00e9re n\u00f6vekszik?",
    "a": "Nem v\u00e1ltozik.",
    "b": "K\u00e9tszeres\u00e9re n\u00f6vekszik.",
    "c": "N\u00e9gyszeres\u00e9re n\u00f6vekszik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 368,
    "source": "2006/2/8",
    "description": "Lehet-e egy s\u00edkkondenz\u00e1tor energi\u00e1j\u00e1t \u00fagy n\u00f6velni, hogy t\u00f6lt\u00e9s\u00e9t \u00e9s a lemezek (fegyverzetek) m\u00e9ret\u00e9t nem v\u00e1ltoztatjuk meg?",
    "a": "Lehet, m\u00e9gpedig \u00fagy, hogy a lemezeket k\u00f6zel\u00edtj\u00fck.",
    "b": "Lehet, m\u00e9gpedig \u00fagy, hogy a lemezeket t\u00e1vol\u00edtjuk",
    "c": "Nem lehet, mert a t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g nem v\u00e1ltozik, s akkor az energia sem.",
    "d": "Nem lehet, mert energi\u00e1t csak t\u00f6lt\u00e9ssel lehet a rendszerbe juttatni.",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": "200628.JPG"
  },
  {
    "id": 369,
    "source": "2006/2/9",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 kapcsol\u00e1sban a voltm\u00e9r\u0151 valamekkora U fesz\u00fclts\u00e9get, az amperm\u00e9r\u0151 valamekkora I \u00e1ramer\u0151ss\u00e9get mutat. Mit ad meg az U/I h\u00e1nyados?",
    "a": "A voltm\u00e9r\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1t.",
    "b": "Az amperm\u00e9r\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1t.",
    "c": "Az R ellen\u00e1ll\u00e1s \u00e9rt\u00e9k\u00e9t.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ee",
    "image": "200629.JPG"
  },
  {
    "id": 370,
    "source": "2006/2/10",
    "description": "Az \u00e1bra szerinti kapcsol\u00e1sban a k\u00e9t egyforma l\u00e1mpa egyforma er\u0151sen vil\u00e1g\u00edt, ha az \u00e1ramk\u00f6r tart\u00f3san z\u00e1rva van. A k\u00e9t l\u00e1mpa k\u00f6z\u00fcl melyik gyullad fel hamar\u00e1bb, ha a K kapcsol\u00f3t bekapcsoljuk?",
    "a": "Az \u00f6nindukci\u00f3s tekercs melletti l\u00e1mpa.",
    "b": "Az R ellen\u00e1ll\u00e1s melletti l\u00e1mpa.",
    "c": "A l\u00e1mp\u00e1k egyszerre gyulladnak fel.",
    "d": "A sorrend az \u00e1ramforr\u00e1s fesz\u00fclts\u00e9g\u00e9t\u0151l f\u00fcgg.",
    "correct": 2,
    "type": "ee",
    "image": "2006210.JPG"
  },
  {
    "id": 371,
    "source": "2006/2/11",
    "description": "Bizonyos napszem\u00fcvegekn\u00e9l tapasztalhatjuk a k\u00f6vetkez\u0151ket: ha k\u00e9t ilyen napszem\u00fcveget egym\u00e1s m\u00f6g\u00e9, egym\u00e1ssal p\u00e1rhuzamosan helyez\u00fcnk el, akkor \u00e1tl\u00e1tunk rajtuk, de ha az egyiket 90\u00b0 -kal elford\u00edtjuk, akkor s\u00f6t\u00e9tet l\u00e1tunk. Milyen fizikai jelens\u00e9ggel f\u00fcgg \u00f6ssze ez a tapasztalat?",
    "a": "F\u00e9nyt\u00f6r\u00e9s jelens\u00e9ge.",
    "b": "F\u00e9nyinterferencia jelens\u00e9ge.",
    "c": "A f\u00e9ny sz\u00f3r\u00f3d\u00e1s\u00e1nak jelens\u00e9ge.",
    "d": "F\u00e9nypolariz\u00e1ci\u00f3 jelens\u00e9ge.",
    "correct": 4,
    "type": "o",
    "image": "2006211.JPG"
  },
  {
    "id": 372,
    "source": "2006/2/12",
    "description": "A fotoeffektus sor\u00e1n ultraibolya f\u00e9ny hat\u00e1s\u00e1ra a fotokat\u00f3db\u00f3l elektronok l\u00e9pnek ki. Mi t\u00f6rt\u00e9nik, ha a f\u00e9ny intenzit\u00e1s\u00e1t k\u00e9tszeres\u00e9re n\u00f6velj\u00fck, mik\u00f6zben a \u201esz\u00edne\u201d v\u00e1ltozatlan marad?",
    "a": "K\u00e9tszer annyi elektron l\u00e9p ki v\u00e1ltozatlan sebess\u00e9ggel.",
    "b": "V\u00e1ltozatlan sz\u00e1m\u00fa elektron l\u00e9p ki k\u00e9tszer akkora mozg\u00e1si energi\u00e1val.",
    "c": "V\u00e1ltozatlan sz\u00e1m\u00fa elektron l\u00e9p ki k\u00e9tszer akkora sebess\u00e9ggel.",
    "d": "A kil\u00e9p\u0151 elektronok sz\u00e1ma \u00e9s sebess\u00e9ge is n\u0151het.",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 373,
    "source": "2006/2/13",
    "description": "H\u00e1ny darab elektron van 2s elektron\u00e1llapotban az alap\u00e1llapot\u00fa He-atomban?",
    "a": "0",
    "b": "2",
    "c": "4",
    "d": "6",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 374,
    "source": "2006/2/14",
    "description": "A \u2079\u2083\u2070\u2088Sr (stroncium) radioakt\u00edv elem, -\u03b2- boml\u00e1ssal bomlik el. Milyen izot\u00f3p keletkezik?",
    "a": "\u2078\u2083\u2079\u2087Rb",
    "b": "\u2079\u2083\u2070\u2089Y",
    "c": "\u2078\u2083\u2079\u2089Y",
    "d": "\u2079\u2083\u00b9\u2087Rb",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 375,
    "source": "2006/2/15",
    "description": "A Mars k\u00e9t holdja a Phobos \u00e9s a Deimos. Melyiknek nagyobb a kering\u00e9si ideje, ha a Phobos kering a Marshoz k\u00f6zelebb?",
    "a": "A Phobosnak.",
    "b": "A Deimosnak.",
    "c": "A k\u00e9t kering\u00e9si id\u0151 egyenl\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 376,
    "source": "2006/1/1",
    "description": "A ferd\u00e9n lefel\u00e9 halad\u00f3 mozg\u00f3l\u00e9pcs\u0151n \u00e1llva elejt\u00fcnk egy kulcsot. Hov\u00e1 esik a kulcs?",
    "a": "Azon l\u00e9pcs\u0151fok el\u00e9, amely felett elejtett\u00fck.",
    "b": "Arra a l\u00e9pcs\u0151fokra, amely felett elejtett\u00fck",
    "c": "Azon l\u00e9pcs\u0151fok m\u00f6g\u00e9, amely felett elejtett\u00fck.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 377,
    "source": "2006/1/2",
    "description": "Az al\u00e1bbi \u00e1ll\u00edt\u00e1sok egy pozit\u00edv t\u00f6lt\u00e9s\u0171re felt\u00f6lt\u00f6tt t\u00f6m\u00f6r f\u00e9mhengerre vonatkoznak. Melyik hib\u00e1s k\u00f6z\u00fcl\u00fck?",
    "a": "A f\u00e9m belsej\u00e9ben a t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g nulla.",
    "b": "Az elektromos er\u0151vonalak a f\u00e9m fel\u00fclete ment\u00e9n mindenhol a fel\u00fcletre mer\u0151leges ir\u00e1nyba indulnak.",
    "c": "A f\u00e9m fel\u00fclet\u00e9n a t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g minden\u00fctt azonos nagys\u00e1g\u00fa.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 378,
    "source": "2006/1/3",
    "description": "Melyik az a hull\u00e1mjelens\u00e9g, amelyik csak a transzverz\u00e1lis hull\u00e1mok eset\u00e9n \u00e9szlelhet\u0151?",
    "a": "Interferencia.",
    "b": "T\u00f6r\u00e9s.",
    "c": "Polariz\u00e1ci\u00f3.",
    "d": "\u00c1ll\u00f3hull\u00e1m.",
    "correct": 3,
    "type": "mr",
    "image": null
  },
  {
    "id": 379,
    "source": "2006/1/4",
    "description": "Melyik esetben nyomja kisebb er\u0151vel a domb tetej\u00e9n a talajt az aut\u00f3: ha \u00e1ll, vagy ha mozog? (Mindk\u00e9t esetben ugyanarr\u00f3l az aut\u00f3r\u00f3l van sz\u00f3.)",
    "a": "Ha \u00e1ll.",
    "b": "Ha mozog.",
    "c": "A nyom\u00f3er\u0151 a k\u00e9t esetben egyenl\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": "200614.JPG"
  },
  {
    "id": 380,
    "source": "2006/1/5",
    "description": "Egy ker\u00e9kp\u00e1r 5 m/s nagys\u00e1g\u00fa sebess\u00e9ggel halad. Mit mondhatunk az els\u0151 ker\u00e9k szelep\u00e9nek talajhoz viszony\u00edtott sebess\u00e9g\u00e9r\u0151l abban a pillanatban, amikor a szelep p\u00e1ly\u00e1j\u00e1nak legfels\u0151 pontj\u00e1n halad \u00e1t? (A kerekek tiszt\u00e1n, cs\u00fasz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl g\u00f6rd\u00fclnek.)",
    "a": "A szelep sebess\u00e9ge z\u00e9rus.",
    "b": "A szelep sebess\u00e9ge kisebb, mint 5 m/s.",
    "c": "A szelep sebess\u00e9ge 5 m/s.",
    "d": "A szelep sebess\u00e9ge nagyobb, mint 5 m/s.",
    "correct": 4,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 381,
    "source": "2006/1/6",
    "description": "Egy v\u00edzszintes, z\u00e1rt hengert egy k\u00f6nnyen mozg\u00f3, f\u00e9mb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt dugatty\u00fa k\u00e9t egyenl\u0151 t\u00e9rfogat\u00fa r\u00e9szre oszt. A dugatty\u00fa bal oldal\u00e1n hidrog\u00e9ng\u00e1z, a jobb oldal\u00e1n nitrog\u00e9ng\u00e1z van. A dugatty\u00fa m\u00e1r hosszabb ideje egyens\u00falyban van. Melyik oldalon van t\u00f6bb g\u00e1zr\u00e9szecske?",
    "a": "A bal oldalon.",
    "b": "A r\u00e9szecskesz\u00e1mok egyenl\u0151k.",
    "c": "A jobb oldalon.",
    "d": "Ennyi inform\u00e1ci\u00f3 birtok\u00e1ban nem d\u00f6nthet\u0151 el egy\u00e9rtelm\u0171en.",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": "200616.JPG"
  },
  {
    "id": 382,
    "source": "2006/1/7",
    "description": "Egy t\u00e1ny\u00e9rba folyad\u00e9kot \u00f6nt\u00fcnk. A p\u00e1rolg\u00e1s sor\u00e1n r\u00e9szecsk\u00e9k l\u00e9pnek ki a folyad\u00e9kb\u00f3l, illetve a folyad\u00e9k feletti g\u0151zt\u00e9rb\u0151l r\u00e9szecsk\u00e9k l\u00e9pnek be a folyad\u00e9kba. Megv\u00e1ltozik-e az id\u0151egys\u00e9g alatt kil\u00e9p\u0151 r\u00e9szecsk\u00e9k sz\u00e1ma, ha elkezd f\u00fajni a t\u00e1ny\u00e9r felett a sz\u00e9l?",
    "a": "A kil\u00e9p\u0151 r\u00e9szecsk\u00e9k sz\u00e1ma cs\u00f6kken.",
    "b": "A kil\u00e9p\u0151 r\u00e9szecsk\u00e9k sz\u00e1ma nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "A kil\u00e9p\u0151 r\u00e9szecsk\u00e9k sz\u00e1ma n\u00f6vekszik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 383,
    "source": "2006/1/8",
    "description": "K\u00e9t t\u00f6k\u00e9letesen egyforma t\u00f6lt\u00f6tt f\u00e9mgoly\u00f3 egyik\u00e9nek t\u00f6lt\u00e9se + 10 nC, a m\u00e1sik\u00e9 pedig \u2013 30 nC. A k\u00e9t f\u00e9mgoly\u00f3t \u00f6ssze\u00e9rintj\u00fck, majd elt\u00e1vol\u00edtjuk egym\u00e1st\u00f3l. Mekkora lesz az egyes f\u00e9mgoly\u00f3k t\u00f6lt\u00e9se a sz\u00e9tv\u00e1laszt\u00e1s ut\u00e1n?",
    "a": "\u2013 20 nC",
    "b": "\u2013 10 nC",
    "c": "+ 10 nC",
    "d": "+ 20 nC",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 384,
    "source": "2006/1/9",
    "description": "Egy nem elhanyagolhat\u00f3 bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00fa fesz\u00fclts\u00e9gforr\u00e1sra v\u00e1ltoztathat\u00f3 ellen\u00e1ll\u00e1st kapcsolunk. Hogyan v\u00e1ltozik a fesz\u00fclts\u00e9gforr\u00e1s kapocsfesz\u00fclts\u00e9ge, ha a k\u00fcls\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1st n\u00f6velj\u00fck?",
    "a": "A kapocsfesz\u00fclts\u00e9g cs\u00f6kken.",
    "b": "A kapocsfesz\u00fclts\u00e9g \u00e1lland\u00f3 marad.",
    "c": "A kapocsfesz\u00fclts\u00e9g n\u00f6vekszik.",
    "d": "A kapocsfesz\u00fclts\u00e9g egy bizonyos \u00e9rt\u00e9kig n\u00f6vekszik, majd cs\u00f6kken.",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 385,
    "source": "2006/1/10",
    "description": "Friss radioakt\u00edv forr\u00e1s 200 g r\u00e1diumot tartalmaz, melynek felez\u00e9si ideje 1600 \u00e9v. Mennyi r\u00e1dium marad 4800 \u00e9v m\u00falva?",
    "a": "25 g",
    "b": "50 g",
    "c": "66,7 g",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 386,
    "source": "2006/1/11",
    "description": "Egy 6 eV energi\u00e1j\u00fa foton bizonyos f\u00e9mbe \u00fctk\u00f6zve abb\u00f3l maximum 2 eV mozg\u00e1si energi\u00e1val rendelkez\u0151 elektront k\u00e9pes ki\u00fctni. Mi t\u00f6rt\u00e9nik, ha ugyanezt a f\u00e9met fele akkora frekvenci\u00e1j\u00fa f\u00e9nnyel vil\u00e1g\u00edtjuk meg?",
    "a": "A f\u00e9mb\u0151l nem l\u00e9p ki elektron.",
    "b": "A kil\u00e9p\u0151 elektron maxim\u00e1lis mozg\u00e1si energi\u00e1ja 1 eV.",
    "c": "A kil\u00e9p\u0151 elektron maxim\u00e1lis mozg\u00e1si energi\u00e1ja 2 eV.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 387,
    "source": "2006/1/12",
    "description": "Az \u00e1bra valamely g\u00e1z k\u00f6rfolyamat\u00e1t mutatja nyom\u00e1s\u2013 t\u00e9rfogat diagramon. Az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl melyik meg\u00e1llap\u00edt\u00e1s helyt\u00e1ll\u00f3?",
    "a": "A k\u00f6rfolyamat sor\u00e1n a g\u00e1z h\u0151felv\u00e9tele a h\u0151lead\u00e1sn\u00e1l kisebb.",
    "b": "A k\u00f6rfolyamat sor\u00e1n a g\u00e1z h\u0151felv\u00e9tele megegyezett a h\u0151lead\u00e1ssal.",
    "c": "A k\u00f6rfolyamat sor\u00e1n a g\u00e1z h\u0151felv\u00e9tele a h\u0151lead\u00e1sn\u00e1l nagyobb.",
    "d": "A k\u00e9rd\u00e9s nem eld\u00f6nthet\u0151 az \u00e1bra alapj\u00e1n.",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": "2006112.JPG"
  },
  {
    "id": 388,
    "source": "2006/1/13",
    "description": "Feh\u00e9r f\u00e9nyt szeretn\u00e9nk felbontani \u00f6sszetev\u0151ire. Rendelkez\u00e9s\u00fcnkre \u00e1ll egy \u00fcvegprizma \u00e9s egy optikai r\u00e1cs. Milyen lehet\u0151s\u00e9gek k\u00f6z\u00f6tt v\u00e1laszthatunk?",
    "a": "A feh\u00e9r f\u00e9ny felbont\u00e1s\u00e1ra csak a prizma haszn\u00e1lhat\u00f3.",
    "b": "A feh\u00e9r f\u00e9ny felbont\u00e1s\u00e1ra csak az optikai r\u00e1cs alkalmas.",
    "c": "A feh\u00e9r f\u00e9ny felbont\u00e1s\u00e1t mindk\u00e9t eml\u00edtett optikai eszk\u00f6z seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel elv\u00e9gezhetj\u00fck.",
    "d": "A feh\u00e9r f\u00e9ny felbont\u00e1s\u00e1ra egyik eml\u00edtett optikai eszk\u00f6z sem k\u00e9pes.",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 389,
    "source": "2006/1/14",
    "description": "Tekints\u00fcnk k\u00e9t \u0171r\u00e1llom\u00e1st, amelyek k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n keringenek a F\u00f6ld k\u00f6r\u00fcl! Melyiknek nagyobb a kering\u00e9si sebess\u00e9ge?",
    "a": "Annak, amelyik nagyobb sugar\u00fa k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n kering.",
    "b": "Annak, amelyik kisebb sugar\u00fa k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n kering.",
    "c": "Az \u0171r\u00e1llom\u00e1sok kering\u00e9si sebess\u00e9gei egyenl\u0151k.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 390,
    "source": "2006/1/15",
    "description": "Mi az els\u0151dleges feladata egy atomreaktorban a moder\u00e1tork\u00e9nt haszn\u00e1lt anyagnak?",
    "a": "Els\u0151sorban sug\u00e1rv\u00e9delmi feladatot l\u00e1t el, mivel elnyeli a radioakt\u00edv sugarakat.",
    "b": "Elnyel\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl, hat\u00e9konyan lass\u00edtja a hasad\u00e1sban keletkez\u0151 gyorsneutronokat.",
    "c": "Neutronelnyel\u0151 funkci\u00f3t t\u00f6lt be, ez\u00e1ltal f\u00e9kezi a l\u00e1ncreakci\u00f3 \u00fctem\u00e9t.",
    "d": "Hasad\u00f3anyagk\u00e9nt az er\u0151m\u0171 energiatermel\u00e9s\u00e9ben j\u00e1tszik szerepet.",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 391,
    "source": "2005/2/1",
    "description": "Egy pontszer\u0171 testet 3 m/s kezd\u0151sebess\u00e9ggel v\u00edzszintesen elhaj\u00edtunk. A test sebess\u00e9g\u00e9nek f\u00fcgg\u0151leges komponense a f\u00f6ldet \u00e9r\u00e9s pillanat\u00e1ban 4 m/s. Mit mondhatunk a test sebess\u00e9g\u00e9r\u0151l a f\u00f6ldet \u00e9r\u00e9s pillanat\u00e1ban? (A k\u00f6zegellen\u00e1ll\u00e1s elhanyagolhat\u00f3.)",
    "a": "A test sebess\u00e9ge becsap\u00f3d\u00e1skor 3 m/s.",
    "b": "A test sebess\u00e9ge becsap\u00f3d\u00e1skor 4 m/s.",
    "c": "A test sebess\u00e9ge becsap\u00f3d\u00e1skor 5 m/s.",
    "d": "A test sebess\u00e9ge becsap\u00f3d\u00e1skor 7 m/s.",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 392,
    "source": "2005/2/2",
    "description": "K\u00e9t egyforma t\u00f6meg\u0171, egym\u00e1ssal \u00e9rintkez\u0151 kiskocsit \u00fagy hozunk mozg\u00e1sba, hogy az egyiket F er\u0151vel toljuk. A kocsik v\u00edzszintes fel\u00fcleten mozognak, a s\u00farl\u00f3d\u00e1s elhanyagolhat\u00f3. Mit mondhatunk a k\u00e9t kocsi k\u00f6z\u00f6tt fell\u00e9p\u0151 nyom\u00f3er\u0151r\u0151l?",
    "a": "A nyom\u00f3er\u0151 F/2-n\u00e9l kisebb.",
    "b": "A nyom\u00f3er\u0151 F/2 nagys\u00e1g\u00fa.",
    "c": "A nyom\u00f3er\u0151 F/2-n\u00e9l nagyobb",
    "d": "A nyom\u00f3er\u0151 F-fel azonos nagys\u00e1g\u00fa.",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": "200522.JPG"
  },
  {
    "id": 393,
    "source": "2005/2/3",
    "description": "Egy szigeteletlen homog\u00e9n dr\u00f3tdarab ellen\u00e1ll\u00e1sa R. Hogyan v\u00e1ltozik az ellen\u00e1ll\u00e1sa, ha a dr\u00f3tot h\u00e1rom egyenl\u0151 r\u00e9szre v\u00e1gjuk, s a darabokat p\u00e1rhuzamosan \u00f6sszefogjuk?",
    "a": "Kilenced r\u00e9sz\u00e9re cs\u00f6kken.",
    "b": "Harmad r\u00e9sz\u00e9re cs\u00f6kken.",
    "c": "H\u00e1romszoros\u00e1ra n\u0151.",
    "d": "Kilencszeres\u00e9re n\u0151.",
    "correct": 1,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 394,
    "source": "2005/2/4",
    "description": "Azt mondj\u00e1k, a csillag\u00e1sz \u00fagy kutatja a vil\u00e1gegyetem keletkez\u00e9s\u00e9t, hogy megpr\u00f3b\u00e1l min\u00e9l t\u00e1volabbra n\u00e9zni m\u0171szereivel. Helyes-e ez a megfogalmaz\u00e1s?",
    "a": "Igen, mert a f\u00e9ny terjed\u00e9s\u00e9hez id\u0151 kell.",
    "b": "Nem, mert az id\u0151ben nem lehet visszafel\u00e9 haladni.",
    "c": "Nem, mert a t\u00e1vols\u00e1g \u00e9s az id\u0151 f\u00fcggetlen mennyis\u00e9gek.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 395,
    "source": "2005/2/5",
    "description": "Ismeretes, hogy az 1 m\u00e1sodperc leng\u00e9sidej\u0171 matematikai inga hossza 25 cm. Mekkora hossz\u00fas\u00e1g\u00fa matematikai ing\u00e1nak lesz 2 m\u00e1sodperc a leng\u00e9sideje?",
    "a": "12,5 cm",
    "b": "50 cm",
    "c": "100 cm",
    "d": "200 cm",
    "correct": 3,
    "type": "mr",
    "image": null
  },
  {
    "id": 396,
    "source": "2005/2/6",
    "description": "Egy h\u00e9lium-neon g\u00e1zkever\u00e9kben mely atomoknak nagyobb az \u00e1tlagsebess\u00e9ge?",
    "a": "A He-atomoknak.",
    "b": "A Ne-atomoknak.",
    "c": "Az \u00e1tlagsebess\u00e9gek egyenl\u0151k.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 397,
    "source": "2005/2/7",
    "description": "Mi\u00e9rt haszn\u00e1lhat\u00f3 egy\u00fctt a vasbeton k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9hez haszn\u00e1lt vas \u00e9s beton?",
    "a": "Az\u00e9rt, mert a k\u00e9t anyagnak azonos a fajh\u0151je.",
    "b": "Az\u00e9rt, mert a k\u00e9t anyagnak azonos a h\u0151t\u00e1gul\u00e1si t\u00e9nyez\u0151je.",
    "c": "Az\u00e9rt, mert a k\u00e9t anyagnak azonos a s\u0171r\u0171s\u00e9ge.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 398,
    "source": "2005/2/8",
    "description": "Hogyan v\u00e1ltozik a j\u00e9g olvad\u00e1spontja, ha a j\u00e9gre nehezed\u0151 k\u00fcls\u0151 nyom\u00e1s n\u00f6vekszik?",
    "a": "Cs\u00f6kken.",
    "b": "Nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "Emelkedik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 399,
    "source": "2005/2/9",
    "description": "A felsorolt \u00e1ll\u00edt\u00e1sok k\u00f6z\u00fcl egy nem \u00e9rv\u00e9nyes a Bohr-f\u00e9le atommodellre. Melyik az?",
    "a": "Az atom k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ban a mag helyezkedik el.",
    "b": "Az elektronok diszkr\u00e9t p\u00e1ly\u00e1kon keringenek.",
    "c": "Az atom az energi\u00e1t fotonok form\u00e1j\u00e1ban nyeli el \u00e9s sug\u00e1rozza ki.",
    "d": "Az atom egy r\u00e1 jellemz\u0151 energiatartom\u00e1nyban tetsz\u00e9s szerinti energi\u00e1kat nyelhet el.",
    "correct": 4,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 400,
    "source": "2005/2/10",
    "description": "K\u00e9t r\u00e9szecske halad egym\u00e1ssal szemben ugyanazon egyenes ment\u00e9n. A k\u00fcls\u0151 megfigyel\u0151h\u00f6z k\u00e9pest mindketten a v\u00e1kuumbeli f\u00e9nysebess\u00e9g 75 %-\u00e1val mozognak. Az egyik r\u00e9szecsk\u00e9r\u0151l n\u00e9zve mekkora sebess\u00e9ggel k\u00f6zeledik a m\u00e1sik?",
    "a": "A k\u00f6zeled\u00e9s sebess\u00e9ge kisebb, mint a v\u00e1kuumbeli f\u00e9nysebess\u00e9g.",
    "b": "A k\u00f6zeled\u00e9si sebess\u00e9g \u00e9ppen a l\u00e9g\u00fcres t\u00e9rben m\u00e9rhet\u0151 f\u00e9nysebess\u00e9ggel egyenl\u0151.",
    "c": "A k\u00f6zeled\u00e9si sebess\u00e9g a v\u00e1kuumbeli f\u00e9nysebess\u00e9g 150 %-a.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "v",
    "image": null
  },
  {
    "id": 401,
    "source": "2005/2/11",
    "description": "Egy szem\u00fcveg lencs\u00e9je 5 dioptri\u00e1s. Mekkora a lencse f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1ga?",
    "a": "0,2 cm",
    "b": "5 cm",
    "c": "20 cm",
    "d": "50 cm",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 402,
    "source": "2005/2/12",
    "description": "Egy hossz\u00fa, egyenes \u00e1ramvezet\u00e9kkel p\u00e1rhuzamosan mozog egy proton. A proton sebess\u00e9gvektor\u00e1nak ir\u00e1nya \u00e9s a vezet\u00e9kben foly\u00f3 \u00e1ram ir\u00e1nya azonos. Melyik \u00e1bra mutatja helyesen a protonra hat\u00f3 m\u00e1gneses er\u0151 ir\u00e1ny\u00e1t?",
    "a": "Az 1. \u00e1bra.",
    "b": "A 2. \u00e1bra.",
    "c": "A 3. \u00e1bra.",
    "d": "A 4. \u00e1bra.",
    "correct": 2,
    "type": "m",
    "image": "2005212.JPG"
  },
  {
    "id": 403,
    "source": "2005/2/13",
    "description": "H\u00e1rom darab egyforma, 1,5 V elektromotoros erej\u0171 \u00e9s 0,3 \u2126 bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00fa telepet az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don sorosan kapcsoltunk. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s \u00e9rv\u00e9nyes a l\u00e9trehozott \u00faj \u00e1ramforr\u00e1sra?",
    "a": "Elektromotoros ereje 4,5 V, bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1sa 0,3 \u2126.",
    "b": "Elektromotoros ereje 1,5 V, bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1sa 0,9 \u2126.",
    "c": "Elektromotoros ereje 1,5 V, bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1sa 0,1 \u2126.",
    "d": "Elektromotoros ereje 4,5 V, bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1sa 0,9 \u2126.",
    "correct": 4,
    "type": "ee",
    "image": "2005213.JPG"
  },
  {
    "id": 404,
    "source": "2005/2/14",
    "description": "Egy pap\u00edrlapot kett\u00e9szak\u00edtunk. Atomi szinten tekintve, els\u0151dlegesen milyen k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1st kell ehhez legy\u0151zn\u00fcnk?",
    "a": "Elektrom\u00e1gneses k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1st.",
    "b": "Gravit\u00e1ci\u00f3s k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1st.",
    "c": "Nukle\u00e1ris k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1st.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "v",
    "image": null
  },
  {
    "id": 405,
    "source": "2005/2/15",
    "description": "A \u00b9\u2086\u2074C atommag \u03b2- -boml\u00f3. Milyen atommag keletkezik a boml\u00e1s ut\u00e1n?",
    "a": "\u00b9\u2087\u2074N",
    "b": "\u00b9\u2085\u2074B",
    "c": "\u00b9\u2084\u2070Be",
    "d": "\u00b9\u2086\u2075C",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 406,
    "source": "2005/1/1",
    "description": "Egy motoros c\u00e9lja fel\u00e9 f\u00e9l\u00fatig 80 km/h, majd ut\u00e1na 60 km/h sebess\u00e9ggel haladt. Mekkora volt az \u00e1tlagsebess\u00e9ge?",
    "a": "Nagyobb, mint 70 km/h.",
    "b": "70 km/h.",
    "c": "Kisebb, mint 70 km/h.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 407,
    "source": "2005/1/2",
    "description": "Mi biztos\u00edtja a centripet\u00e1lis er\u0151t a f\u00fcgg\u0151leges tengely\u0171, forg\u00f3 centrifuga fal\u00e1ra tapadt ruha eset\u00e9ben?",
    "a": "A gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151.",
    "b": "A s\u00farl\u00f3d\u00e1si er\u0151.",
    "c": "A centrifuga fala \u00e1ltal kifejtett nyom\u00f3er\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 408,
    "source": "2005/1/3",
    "description": "Adott mennyis\u00e9g\u0171 norm\u00e1l\u00e1llapot\u00fa g\u00e1z h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9t k\u00e9tf\u00e9lek\u00e9ppen v\u00e1ltoztatjuk meg: izob\u00e1r, ill. izochor m\u00f3don. Mindk\u00e9t esetben azonos ideig meleg\u00edtj\u00fck ugyanazzal az elektromos f\u0171t\u0151sz\u00e1llal. Melyik folyamatban nagyobb a h\u0151m\u00e9rs\u00e9kletv\u00e1ltoz\u00e1s?",
    "a": "Az izob\u00e1r folyamatban.",
    "b": "Az izochor folyamatban.",
    "c": "Mindk\u00e9t folyamatban ugyanakkora.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 409,
    "source": "2005/1/4",
    "description": "A grafikon A \u00e9s B pontja adott mennyis\u00e9g\u0171 oxig\u00e9ng\u00e1z k\u00e9t \u00e1llapot\u00e1t jellemzi. Melyik \u00e1llapotban magasabb a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet?",
    "a": "Az A pontban.",
    "b": "A B pontban.",
    "c": "Azonos.",
    "d": "Kev\u00e9s az adat, nem d\u00f6nthet\u0151 el.",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": "200514.JPG"
  },
  {
    "id": 410,
    "source": "2005/1/5",
    "description": "A rajzokon p\u00e1rhuzamos vezet\u0151k l\u00e1that\u00f3ak, melyekben azonos ir\u00e1nyban egyen\u00e1ram folyik. Melyik rajz mutatja helyesen a vezet\u00e9kekre hat\u00f3 er\u0151ket? (Az \u00e1br\u00e1kon az er\u0151k mer\u0151legesek a vezet\u0151kre.)",
    "a": "Az A rajz.",
    "b": "A B rajz.",
    "c": "A C rajz.",
    "d": "A D rajz.",
    "correct": 2,
    "type": "m",
    "image": "200515.JPG"
  },
  {
    "id": 411,
    "source": "2005/1/6",
    "description": "F\u00e9nyesre csiszolt, f\u00fcgg\u0151leges tengely\u0171 ac\u00e9lhengert haszn\u00e1lunk t\u00fck\u00f6rnek. Milyennek l\u00e1tjuk magunkat a t\u00fck\u00f6r el\u0151tt \u00e1llva?",
    "a": "Alacsonyabbnak \u00e9s sov\u00e1nyabbnak.",
    "b": "Val\u00f3s magass\u00e1g\u00fanak \u00e9s k\u00f6v\u00e9rebbnek.",
    "c": "Val\u00f3s magass\u00e1g\u00fanak \u00e9s sov\u00e1nyabbnak.",
    "d": "Magasabbnak \u00e9s k\u00f6v\u00e9rebbnek.",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 412,
    "source": "2005/1/7",
    "description": "Egy 2 mm \u00e1tm\u00e9r\u0151j\u0171 \u00fcvegcs\u0151ben l\u00e9v\u0151 higanyt \u00e1t\u00f6nt\u00fcnk egy 1 mm \u00e1tm\u00e9r\u0151j\u0171be. Hogyan v\u00e1ltozik a \u201ehiganysz\u00e1l\u201d elektromos ellen\u00e1ll\u00e1sa?",
    "a": "V\u00e1ltozatlan marad.",
    "b": "2-szeres\u00e9re n\u0151.",
    "c": "4-szeres\u00e9re n\u0151.",
    "d": "16-szoros\u00e1ra n\u0151.",
    "correct": 4,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 413,
    "source": "2005/1/8",
    "description": "Kalcium bevonat\u00fa lemezt megvil\u00e1g\u00edtunk v\u00f6r\u00f6s, majd k\u00e9k f\u00e9nnyel. Azt tapasztaljuk, hogy a k\u00e9k f\u00e9ny hat\u00e1s\u00e1ra elektronok l\u00e9pnek ki a lemezb\u0151l, m\u00edg v\u00f6r\u00f6s f\u00e9ny eset\u00e9ben nem. Mi a magyar\u00e1zat?",
    "a": "Csak az\u00e9rt t\u00f6rt\u00e9nt \u00edgy, mert t\u00fal gyenge volt a v\u00f6r\u00f6s f\u00e9nynyal\u00e1b.",
    "b": "A k\u00e9k f\u00e9ny fotonj\u00e1nak energi\u00e1ja nagyobb, mint a v\u00f6r\u00f6s\u00e9.",
    "c": "A nagyobb hull\u00e1mhossz\u00fa f\u00e9ny fotonjai k\u00f6nnyebben fedezik az elektron kil\u00e9p\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges munk\u00e1t.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 414,
    "source": "2005/1/9",
    "description": "A \u00b9\u00b3\u2077I-izot\u00f3p felez\u00e9si ideje 8,1 nap. Mennyi id\u0151 alatt bomlik el az eredeti mennyis\u00e9g 7/8 r\u00e9sze?",
    "a": "8,1 \u22c5 7/8 nap",
    "b": "8,1 \u22c5 \u2078\u221a2\u2077 nap",
    "c": "8,1 \u22c5 3 nap",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 415,
    "source": "2005/1/10",
    "description": "Egy radioakt\u00edv mag a bels\u0151 (K) h\u00e9jr\u00f3l befog egy elektront. Hogyan v\u00e1ltozik a neutronok \u00e9s a protonok sz\u00e1m\u00e1nak n/p ar\u00e1nya?",
    "a": "N\u0151.",
    "b": "Nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "Cs\u00f6kken.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 416,
    "source": "2005/1/11",
    "description": "Melyik kiskocsi \u00e9ri el hamarabb az asztal sz\u00e9l\u00e9t? Az egyikre k\u00f6t\u00f6tt, csig\u00e1n \u00e1tvetett fonalat 20 N er\u0151vel h\u00fazzuk, a m\u00e1sikra 2 kg t\u00f6meg\u0171 testet akasztottunk. A kocsik t\u00f6mege egyenl\u0151, g = 10 m/s\u00b2",
    "a": "A baloldali \u00e1br\u00e1n l\u00e9v\u0151.",
    "b": "A jobboldali \u00e1br\u00e1n l\u00e9v\u0151.",
    "c": "Egyszerre \u00e9rik el.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "2005111.JPG"
  },
  {
    "id": 417,
    "source": "2005/1/12",
    "description": "K\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 olvad\u00e1sh\u0151j\u0171 anyagb\u00f3l azonos t\u00f6meg\u0171 darabokat megolvasztunk. Melyik megolvaszt\u00e1s\u00e1hoz kell t\u00f6bb energia?",
    "a": "A nagyobb olvad\u00e1sh\u0151j\u0171 anyaghoz.",
    "b": "Egyenl\u0151 energia sz\u00fcks\u00e9ges.",
    "c": "A kisebb olvad\u00e1sh\u0151j\u0171 anyaghoz.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 418,
    "source": "2005/1/13",
    "description": "Milyen m\u00e9lynek l\u00e1tszik egy 60 cm m\u00e9ly halast\u00f3 f\u00fcgg\u0151legesen fel\u00fclr\u0151l n\u00e9zve? (A v\u00edz leveg\u0151re vonatkoztatott t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3ja 4/3.)",
    "a": "40 cm",
    "b": "45 cm",
    "c": "60 cm",
    "d": "80 cm",
    "correct": 2,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 419,
    "source": "2005/1/14",
    "description": "A F\u00f6ld sugara R. Mekkora a gravit\u00e1ci\u00f3s gyorsul\u00e1s \u00e9rt\u00e9ke a F\u00f6ld felsz\u00edn\u00e9t\u0151l R t\u00e1vols\u00e1gban, ha a felsz\u00ednen m\u00e9rt \u00e9rt\u00e9k g?",
    "a": "g/4",
    "b": "g/\u221a2",
    "c": "g/2",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 420,
    "source": "2005/1/15",
    "description": "Egy \u0171rhaj\u00f3 k\u00e9tharmad f\u00e9nysebess\u00e9ggel elsuhan egy g\u00f6mb alak\u00fa \u0171r\u00e1llom\u00e1s mellett. Milyen alak\u00fa az \u0171r\u00e1llom\u00e1s az \u0171rhaj\u00f3s szerint?",
    "a": "A mozg\u00e1s\u00e1nak ir\u00e1ny\u00e1ban megr\u00f6vid\u00fclt.",
    "b": "Kisebb sugar\u00fa g\u00f6mbb\u00e9 zsugorodott.",
    "c": "A mozg\u00e1sir\u00e1ny\u00e1ra mer\u0151legesen megr\u00f6vid\u00fclt.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "v",
    "image": null
  },
  {
    "id": 421,
    "source": "2017/1/1",
    "description": "Adott mennyis\u00e9g\u0171 ide\u00e1lis g\u00e1z t\u00e9rfogata \u00e1lland\u00f3 nyom\u00e1son dupl\u00e1j\u00e1ra n\u0151tt. A kezdeti \u00e9s a v\u00e9g\u00e1llapotban a g\u00e1z \u00b0C-ban m\u00e9rt h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00e9nek abszol\u00fat \u00e9rt\u00e9ke azonos. Mekkora volt a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete kezdetben?",
    "a": "\u2013 91 \u00b0 C",
    "b": "\u2013 136,6 \u00b0C",
    "c": "273 K",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 422,
    "source": "2017/1/2",
    "description": "Egy matematikai inga leng\u00e9sideje T. Az ingatest egy szigetel\u0151 anyagb\u00f3l k\u00e9sz\u00fclt goly\u00f3, melynek pozit\u00edv t\u00f6lt\u00e9st adunk, majd az inga al\u00e1 negat\u00edv t\u00f6lt\u00e9ssel ell\u00e1tott szigetel\u0151 s\u00edklemezt helyez\u00fcnk, mely k\u00f6zel\u00edt\u0151leg homog\u00e9n elektromos teret hoz l\u00e9tre. Hogyan v\u00e1ltozik az inga leng\u00e9sideje?",
    "a": "A leng\u00e9sid\u0151 nagyobb lesz, mint T.",
    "b": "A leng\u00e9sid\u0151 marad T.",
    "c": "A leng\u00e9sid\u0151 kisebb lesz, mint T.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 423,
    "source": "2017/1/3",
    "description": "Egy radioakt\u00edv <sup>1</sup><sub>8</sub><sup>5</sup>O atommag pozitront bocs\u00e1t ki mag\u00e1b\u00f3l. Mi lesz a keletkez\u0151 le\u00e1nyelem?",
    "a": "<sup>1</sup><sub>7</sub><sup>4</sup>N",
    "b": "<sup>1</sup><sub>7</sub><sup>5</sup>N",
    "c": "<sup>1</sup><sub>9</sub><sup>4</sup>F",
    "d": "<sup>1</sup><sub>9</sub><sup>5</sup>F",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 424,
    "source": "2017/1/4",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n k\u00e9t pontt\u00f6lt\u00e9s \u00e1ltal keltett elektromos t\u00e9r er\u0151vonalk\u00e9pe l\u00e1that\u00f3. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a k\u00e9t pontt\u00f6lt\u00e9sr\u0151l az er\u0151vonalak alapj\u00e1n?",
    "a": "A k\u00e9t pontt\u00f6lt\u00e9s azonos el\u0151jel\u0171 \u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 nagys\u00e1g\u00fa.",
    "b": "A k\u00e9t pontt\u00f6lt\u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 el\u0151jel\u0171 \u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 nagys\u00e1g\u00fa. ",
    "c": "A k\u00e9t pontt\u00f6lt\u00e9s azonos el\u0151jel\u0171 \u00e9s azonos nagys\u00e1g\u00fa.",
    "d": "A k\u00e9t pontt\u00f6lt\u00e9s k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 el\u0151jel\u0171 \u00e9s azonos nagys\u00e1g\u00fa.",
    "correct": 1,
    "type": "es",
    "image": "201714.JPG"
  },
  {
    "id": 425,
    "source": "2017/1/5",
    "description": "Egy ide\u00e1lis csig\u00e1n \u00e1tvetett ide\u00e1lis k\u00f6t\u00e9l egyik v\u00e9g\u00e9n egy 6 kg t\u00f6meg\u0171 test f\u00fcgg, a m\u00e1sikon egy ismeretlen m t\u00f6meg\u0171 test. Ha a rendszert mag\u00e1ra hagyjuk, akkor a testek 5 m/s<sup>2</sup> gyorsul\u00e1ssal mozognak a nyilakkal jel\u00f6lt ir\u00e1nyban. Mekkora az ismeretlen m t\u00f6meg? (g = 10 m/s<sup>2</sup>)?",
    "a": "m = 2 kg.",
    "b": "m = 3 kg.",
    "c": "m = 4 kg.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "201715.JPG"
  },
  {
    "id": 426,
    "source": "2017/1/6",
    "description": "Egy elektronnak nagy pontoss\u00e1ggal meghat\u00e1roztuk a helyzet\u00e9t. Melyik jellemz\u0151je az, amelyiket ebben a pillanatban csak nagyon pontatlanul ismerhet\u00fcnk?",
    "a": "A lend\u00fclete.",
    "b": "A t\u00f6lt\u00e9se.",
    "c": "A t\u00f6mege.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 427,
    "source": "2017/1/7",
    "description": "Egy 100 \u03a9-os ellen\u00e1ll\u00e1st v\u00e1ltakoz\u00f3 fesz\u00fclts\u00e9gre kapcsolunk. A fesz\u00fclts\u00e9g id\u0151beli v\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1t a mell\u00e9kelt \u00e1br\u00e1n l\u00e1thatjuk. Mekkora az ellen\u00e1ll\u00e1son keletkez\u0151 effekt\u00edv h\u0151teljes\u00edtm\u00e9ny?",
    "a": "P = 100 W.",
    "b": "P = 70,7 W.",
    "c": "P = 50 W.",
    "d": "P = 0 W.",
    "correct": 3,
    "type": "ev",
    "image": "201717.JPG"
  },
  {
    "id": 428,
    "source": "2017/1/8",
    "description": "Medv\u00e9k \u00e1ltal lakott ter\u00fcleteken aj\u00e1nlott az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don, k\u00e9t fa k\u00f6z\u00e9 kifesz\u00edtett k\u00f6t\u00e9len t\u00e1rolni az \u00e9lelmet \u00e9jszak\u00e1nk\u00e9nt. Lehets\u00e9ges-e, hogy a k\u00e9t fa k\u00f6z\u00f6tti k\u00f6t\u00e9ldarab a neh\u00e9z \u00e9lelmiszeres zs\u00e1k felh\u00faz\u00e1sa v\u00e9g\u00e9n teljesen v\u00edzszintes \u00e1llapotba ker\u00fcl? (A k\u00f6t\u00e9l r\u00f6gz\u00edt\u00e9si pontja a jobb oldali f\u00e1n azonos magass\u00e1gban van a csig\u00e1val.)",
    "a": "Igen, ha legal\u00e1bb a zs\u00e1k s\u00faly\u00e1val tartjuk a k\u00f6telet.",
    "b": "Igen, ha legal\u00e1bb a zs\u00e1k s\u00faly\u00e1nak k\u00e9tszeres\u00e9vel tartjuk a k\u00f6telet.",
    "c": "A k\u00f6telet nem lehet teljesen v\u00edzszintes \u00e1llapotba h\u00fazni.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201718.JPG"
  },
  {
    "id": 429,
    "source": "2017/1/9",
    "description": "Akkor is megsz\u00e1radhat-e a kimosott ruha, ha egy nagy, l\u00e9gmentesen lez\u00e1rhat\u00f3 tart\u00e1lyba helyezz\u00fck, \u00e9s a tart\u00e1lyb\u00f3l teljesen kiszivatty\u00fazzuk a leveg\u0151t?",
    "a": "Nem sz\u00e1radhat meg, mivel \u00edgy a tart\u00e1lyban egy\u00e1ltal\u00e1n nincs leveg\u0151, aminek p\u00e1ratartalom-n\u00f6veked\u00e9se felvehetn\u00e9 a ruh\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 vizet.",
    "b": "Csak akkor sz\u00e1radhat meg, ha 100 \u00b0C f\u00f6l\u00e9 meleg\u00edtj\u00fck, \u00e9s \u00edgy \u201celforraljuk\u201d r\u00f3la a vizet.",
    "c": "Igen, megsz\u00e1radhat, ak\u00e1r szobah\u0151m\u00e9rs\u00e9kleten is.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 430,
    "source": "2017/1/10",
    "description": "A sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes billenty\u0171zetek egyik fajt\u00e1ja a kapacit\u00edv billenty\u0171zet. Ez oly m\u00f3don \u00e9rz\u00e9keli, hogy lenyomtuk a billenty\u0171t, hogy a gomb alatt egy \u00e1lland\u00f3 fesz\u00fclts\u00e9gre kapcsolt kis kondenz\u00e1tor van az \u00e1bra szerint. A billenty\u0171 megnyom\u00e1s\u00e1val a fegyverzeteket k\u00f6zel\u00edtj\u00fck egym\u00e1shoz, aminek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a billenty\u0171zet \u00e1ramk\u00f6r\u00e9t egy kis \u00e1raml\u00f6k\u00e9s \u00e9ri. Hogyan v\u00e1ltozik a kondenz\u00e1tor kapacit\u00e1sa \u00e9s a kondenz\u00e1tor t\u00f6lt\u00e9se, ha a billenty\u0171t lenyomjuk?",
    "a": "A kondenz\u00e1tor kapacit\u00e1sa \u00e9s a t\u00f6lt\u00e9se is n\u0151.",
    "b": "A kondenz\u00e1tor kapacit\u00e1sa n\u0151, a t\u00f6lt\u00e9se cs\u00f6kken.",
    "c": "A kondenz\u00e1tor kapacit\u00e1sa \u00e9s t\u00f6lt\u00e9se is cs\u00f6kken.",
    "d": "A kondenz\u00e1tor kapacit\u00e1sa cs\u00f6kken, a t\u00f6lt\u00e9se n\u0151.",
    "correct": 1,
    "type": "es",
    "image": "2017110.JPG"
  },
  {
    "id": 431,
    "source": "2017/1/11",
    "description": "K\u00e9t tart\u00e1ly egyik\u00e9ben h\u00e9lium-, a m\u00e1sikban nitrog\u00e9ng\u00e1z van. A tart\u00e1lyokban a nyom\u00e1s \u00e9s a h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet azonos. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s igaz? (R\u00e9szecskes\u0171r\u0171s\u00e9g alatt az egys\u00e9gnyi t\u00e9rfogatban l\u00e9v\u0151 r\u00e9szecsk\u00e9k sz\u00e1m\u00e1t \u00e9rtj\u00fck.)",
    "a": "A nitrog\u00e9nt tartalmaz\u00f3 tart\u00e1lyban nagyobb a r\u00e9szecskes\u0171r\u0171s\u00e9g, \u00e9s a g\u00e1z s\u0171r\u0171s\u00e9ge is nagyobb.",
    "b": "A k\u00e9t tart\u00e1lyban a r\u00e9szecskes\u0171r\u0171s\u00e9g azonos, de a nitrog\u00e9ng\u00e1z s\u0171r\u0171s\u00e9ge nagyobb.",
    "c": "A k\u00e9t tart\u00e1lyban a r\u00e9szecskes\u0171r\u0171s\u00e9g \u00e9s a g\u00e1zok s\u0171r\u0171s\u00e9ge is azonos.",
    "d": "A k\u00e9t tart\u00e1lyban a s\u0171r\u0171s\u00e9g azonos, de a h\u00e9liumg\u00e1z r\u00e9szecskes\u0171r\u0171s\u00e9ge nagyobb.",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 432,
    "source": "2017/1/12",
    "description": "Egy homor\u00fa t\u00fck\u00f6r kicsiny\u00edtett k\u00e9pet \u00e1ll\u00edt el\u0151 egy a t\u00fck\u00f6r optikai tengelye ment\u00e9n elhelyezett gyerty\u00e1r\u00f3l. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a k\u00e9pr\u0151l?",
    "a": "Biztosan val\u00f3di k\u00e9p.",
    "b": "Biztosan l\u00e1tsz\u00f3lagos k\u00e9p.",
    "c": "Lehet val\u00f3di k\u00e9p \u00e9s l\u00e1tsz\u00f3lagos k\u00e9p is.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 433,
    "source": "2017/1/13",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 emel\u0151szerkezet r\u00fadj\u00e1- nak teher fel\u0151li hossza feleakkora, mint a m\u00e1sik oldal hossza. Az emel\u0151 melyik \u00e1ll\u00e1sa mellett kell nagyobb F f\u00fcgg\u0151leges ir\u00e1ny\u00fa er\u0151t kifejteni, hogy megtartsuk a teli v\u00f6d\u00f6r vizet?",
    "a": "Az els\u0151 \u00e1bra szerinti helyzetben.",
    "b": "A m\u00e1sodik \u00e1bra szerinti helyzetben.",
    "c": "Mindk\u00e9t poz\u00edci\u00f3ban egyforma er\u0151re van sz\u00fcks\u00e9g.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "2017113.JPG"
  },
  {
    "id": 434,
    "source": "2017/1/14",
    "description": "Az \u201eA\u201d anyag felez\u00e9si ideje 10 perc, a \u201eB\u201d anyag felez\u00e9si ideje 5 perc. A t = 0 s-os kezdeti id\u0151pillanatot k\u00f6vet\u0151 10 percben a k\u00e9t anyag v\u00e1rhat\u00f3 boml\u00e1sainak sz\u00e1ma azonos. H\u00e1nyszor annyi boml\u00e1sra k\u00e9sz atommagunk van az \u201eA\u201d anyagb\u00f3l, mint a \u201eB\u201d anyagb\u00f3l a t = 0 s id\u0151pillanatban?",
    "a": "K\u00e9tszer annyi.",
    "b": "M\u00e1sf\u00e9lszer annyi.",
    "c": "H\u00e1romszor annyi.",
    "d": "Pont ugyanannyi.",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 435,
    "source": "2017/1/15",
    "description": "A Hold keskeny sarl\u00f3ja ragyog napnyugta ut\u00e1n az \u00e9gen, mellette halv\u00e1nyan l\u00e1tjuk derengeni az eg\u00e9sz holdkorongot. Mi\u00e9rt l\u00e1thatjuk derengeni a Holdnak a Nap \u00e1ltal meg nem vil\u00e1g\u00edtott r\u00e9sz\u00e9t is?",
    "a": "Mert a Holdnak (igen gyenge) saj\u00e1t f\u00e9nye is van.",
    "b": "Mert a Hold l\u00e9gk\u00f6r\u00e9n \u00fagy sz\u00f3r\u00f3dik a f\u00e9ny, hogy l\u00e1tsz\u00f3lag a s\u00f6t\u00e9t oldal fel\u0151l is \u00e9rkezik f\u00e9ny.",
    "c": "Mert m\u00e1s, t\u00e1voli csillagok is megvil\u00e1g\u00edtj\u00e1k a Holdat, azok f\u00e9ny\u00e9ben dereng a Nap \u00e1ltal k\u00f6zvetlen\u00fcl meg nem vil\u00e1g\u00edtott oldal.",
    "d": "Mert a F\u00f6ld \u00e1ltal visszavert napf\u00e9ny megvil\u00e1g\u00edtja a holdkorong s\u00f6t\u00e9t fel\u00e9t.",
    "correct": 4,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 436,
    "source": "2018/1/1",
    "description": "K\u00e9t test egyenletes k\u00f6rmozg\u00e1st v\u00e9gez. P\u00e1ly\u00e1juk sugara egyforma. A m\u00e1sodik test k\u00e9tszer annyi id\u0151 alatt tesz meg egy k\u00f6rt, mint az els\u0151. Mit mondhatunk a centripet\u00e1lis gyorsul\u00e1suk ar\u00e1ny\u00e1r\u00f3l?",
    "a": "a<sub>1</sub>/a<sub>2</sub> = 2",
    "b": "a<sub>1</sub>/a<sub>2</sub> = 4",
    "c": "a<sub>1</sub>/a<sub>2</sub> = 1/2",
    "d": "a<sub>1</sub>/a<sub>2</sub> = 1/4",
    "correct": 2,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 437,
    "source": "2018/1/2",
    "description": "Egy doboz narancsl\u00e9 r\u00e1z\u00e1sa k\u00f6zben munk\u00e1t v\u00e9gz\u00fcnk. N\u0151het-e ennek k\u00f6vetkezt\u00e9ben a narancsl\u00e9 h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete?",
    "a": "Nem, mert a mozg\u00e1si energia csak helyzeti energi\u00e1v\u00e1 alakulhat \u00e1t.",
    "b": "Igen, a folyamatos bels\u0151 s\u00farl\u00f3d\u00e1s k\u00f6vetkezt\u00e9ben n\u0151het a narancsl\u00e9 bels\u0151 energi\u00e1ja.",
    "c": "Csak akkor, ha a kez\u00fcnk, amivel a dobozt fogjuk, melegebb, mint a\\r\\nnarancsl\u00e9, \u00e9s \u00edgy h\u0151t adunk \u00e1t.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "me",
    "image": null
  },
  {
    "id": 438,
    "source": "2018/1/3",
    "description": "Egy laborat\u00f3riumban azonos t\u00f6meg\u0171 amer\u00edcium <sup>241</sup>Am \u00e9s kobalt <sup>60</sup>Co izot\u00f3pminta\\r\\nvan. Melyiknek nagyobb az aktivit\u00e1sa, ha a kobalt felez\u00e9si ideje 5,3 \u00e9v, m\u00edg az ameríciumé 458 \u00e9v?",
    "a": "Az amer\u00edcium\u00e9.",
    "b": "A kobalt\u00e9.",
    "c": "A k\u00e9t minta aktivit\u00e1sa megegyezik.",
    "d": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem lehet eld\u00f6nteni.",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 439,
    "source": "2018/1/4",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 k\u00f6r keresztmetszet\u0171, \u00f6sszesz\u0171k\u00fcl\u0151, majd ism\u00e9t egy kicsit kit\u00e1gul\u00f3 cs\u0151ben a v\u00edz \u00e1lland\u00f3sult, \u00f6rv\u00e9nymentes \u00e1raml\u00e1s\u00e1t figyelhetj\u00fck meg. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a cs\u0151ben az A, B \u00e9s C pontban m\u00e9rhet\u0151  p<sub>A</sub>, p<sub>B</sub> \u00e9s p<sub>C</sub> nyom\u00e1sr\u00f3l?",
    "a": "p<sub>A</sub> &lt; p<sub>B</sub> &lt; p<sub>C</sub>",
    "b": "p<sub>A</sub> &lt; p<sub>C</sub> &lt; p<sub>B</sub>",
    "c": "p<sub>A</sub> &gt; p<sub>C</sub> &gt; p<sub>B</sub>",
    "d": "p<sub>A</sub> = p<sub>C</sub> = p<sub>B</sub>",
    "correct": 3,
    "type": "mf",
    "image": null
  },
  {
    "id": 440,
    "source": "2018/1/5",
    "description": "Elz\u00e1rt ide\u00e1lis g\u00e1z \u00e1llapotv\u00e1ltoz\u00e1s\u00e1t mutatja a mell\u00e9kelt p-T grafikon. Mit mondhatunk a folyamat sor\u00e1n a munkav\u00e9gz\u00e9sr\u0151l?",
    "a": "Nem t\u00f6rt\u00e9nik munkav\u00e9gz\u00e9s.",
    "b": "A k\u00f6rnyezet v\u00e9gez pozit\u00edv munk\u00e1t a g\u00e1zon.",
    "c": "A g\u00e1z v\u00e9gez pozit\u00edv munk\u00e1t a k\u00f6rnyezet\u00e9n.",
    "d": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem d\u00f6nthet\u0151 el, hogy a fenti h\u00e1rom \u00e1ll\u00edt\u00e1s k\u00f6z\u00fcl melyik helyes.",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": "201815.png"
  },
  {
    "id": 441,
    "source": "2018/1/6",
    "description": "K\u00e9t, egyforma l\u00e1gyvas darabra az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don egyetlen huzalb\u00f3l hurkokat cs\u00e9v\u00e9l\u00fcnk. Ha egyen\u00e1ramot vezet\u00fcnk a huzalba, a l\u00e1gyvasak felm\u00e1gnesez\u0151dnek. Milyen k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1s l\u00e9p fel k\u00f6z\u00f6tt\u00fck?",
    "a": "Vonz\u00e1s.",
    "b": "Tasz\u00edt\u00e1s.",
    "c": "Nem l\u00e9p fel k\u00f6z\u00f6tt\u00fck sem vonz\u00e1s, sem tasz\u00edt\u00e1s.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "m",
    "image": "201816.png"
  },
  {
    "id": 442,
    "source": "2018/1/7",
    "description": "Egy piruettez\u0151 j\u00e9gt\u00e1ncos \u00f6sszeh\u00fazza mag\u00e1t, a tehetetlens\u00e9gi nyomat\u00e9k\u00e1t a fel\u00e9re cs\u00f6kkenti. Hogyan v\u00e1ltozik meg ek\u00f6zben a forg\u00e1si energi\u00e1ja? (A korcsoly\u00e1ra hat\u00f3 s\u00farl\u00f3d\u00e1st\u00f3l eltekint\u00fcnk.)",
    "a": "A forg\u00e1si energia megn\u0151.",
    "b": "A forg\u00e1si energia lecs\u00f6kken.",
    "c": "A forg\u00e1si energia \u00e1lland\u00f3 marad.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "me",
    "image": null
  },
  {
    "id": 443,
    "source": "2018/1/8",
    "description": "A mell\u00e9kelt k\u00e9t \u00e1bra k\u00f6z\u00fcl melyik mutatja helyesen egy f\u00e9nysug\u00e1r \u00e1thalad\u00e1s\u00e1t egy \u00fcvegb\u0151l k\u00e9sz\u00fclt pl\u00e1nparallel lemezen?",
    "a": "Csak az 1-es \u00e1bra.",
    "b": "Csak a 2-es \u00e1bra.",
    "c": "Egyik \u00e1bra sem.",
    "d": "Att\u00f3l f\u00fcgg\u0151en, hogy a lemez milyen k\u00f6zegben van, lehet az 1-es vagy a 2-es \u00e1bra is helyes",
    "correct": 4,
    "type": "o",
    "image": "201818.png"
  },
  {
    "id": 444,
    "source": "2018/1/9",
    "description": "Sorosan kapcsolt ellenállásból, tekercsből és egy az áramerősség effektív értékét mérő műszerből készült áramkört U = 20 V egyenfeszültségre, majd pedig Ueff = 20 V, f = 50 Hz váltakozó feszültségre kapcsolunk. Mit állíthatunk az árammérő által mutatott értékről?",
    "a": "Az \u00e1ramm\u00e9r\u0151 egyenfesz\u00fclts\u00e9g eset\u00e9n t\u00f6bbet mutat, mint v\u00e1ltakoz\u00f3 fesz\u00fclts\u00e9g eset\u00e9n.",
    "b": "Az \u00e1ramm\u00e9r\u0151 egyenfesz\u00fclts\u00e9g eset\u00e9n kevesebbet mutat, mint v\u00e1ltakoz\u00f3 fesz\u00fclts\u00e9g eset\u00e9n.",
    "c": "Az \u00e1ramm\u00e9r\u0151 egyenfesz\u00fclts\u00e9g eset\u00e9n ugyanakkora \u00e9rt\u00e9ket mutat, mint v\u00e1ltakoz\u00f3 fesz\u00fclts\u00e9g eset\u00e9n.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ev",
    "image": "201819.png"
  },
  {
    "id": 445,
    "source": "2018/1/10",
    "description": "Egy erd\u0151irt\u00e1son dolgoz\u00f3 traktoros egy kisebb tusk\u00f3t pr\u00f3b\u00e1lt meg a f\u00f6ldb\u0151l kih\u00fazni az 1. \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don, de a traktor nem bizonyult el\u00e9g er\u0151snek. \u00dagy d\u00f6nt\u00f6tt, hogy a 2. \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3dszerrel, egy m\u00e1sik, hasonl\u00f3 tusk\u00f3ra r\u00f6gz\u00edtett k\u00f6t\u00e9llel \u00e9s egy csig\u00e1val is megpr\u00f3b\u00e1lja. \u00cdgy vajon siker\u00fclhet-e kimozd\u00edtania a tusk\u00f3t?",
    "a": "Nem, hiszen a traktor \u00edgy sem tudja er\u0151sebben h\u00fazni a k\u00f6telet.",
    "b": "Nem, \u00edgy csak a m\u00e1sik tusk\u00f3t siker\u00fclhet kimozd\u00edtani.",
    "c": "Igen, \u00edgy esetleg siker\u00fclhet kih\u00fazni a tusk\u00f3t.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "2018110.png"
  },
  {
    "id": 446,
    "source": "2018/1/11",
    "description": "Egy kondenz\u00e1tort \u00e1lland\u00f3 kapocsfesz\u00fclts\u00e9g\u0171 \u00e1ramforr\u00e1sra k\u00f6t\u00f6tt\u00fcnk. Hogyan v\u00e1ltozik a kondenz\u00e1tor lemezein a t\u00f6lt\u00e9s, ha azokat t\u00e1vol\u00edtjuk egym\u00e1st\u00f3l \u00fagy, hogy a kondenz\u00e1tor folyamatosan az \u00e1ramforr\u00e1sra van k\u00f6tve?",
    "a": "A t\u00f6lt\u00e9s cs\u00f6kken.",
    "b": "A t\u00f6lt\u00e9s nem v\u00e1ltozik.",
    "c": "A t\u00f6lt\u00e9s n\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 447,
    "source": "2018/1/12",
    "description": "2017. szeptember 18-\u00e1n hajnalban a V\u00e9nusz, a Merk\u00far, a Mars \u00e9s a Hold k\u00f6zel egy ir\u00e1nyban volt megfigyelhet\u0151 a keleti \u00e9gbolton. Milyen holdf\u00e1zis volt ekkor?",
    "a": "K\u00f6zel telihold.",
    "b": "Nagyj\u00e1b\u00f3l f\u00e9lhold.",
    "c": "Keskeny holdsarl\u00f3.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 448,
    "source": "2018/1/13",
    "description": "Az elektronmikroszk\u00f3ppal k\u00e9sz\u00fclt k\u00e9peken gyakran felt\u00fcntetnek egy fesz\u00fclts\u00e9g\u00e9rt\u00e9ket, amely a mikroszk\u00f3p m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t jellemzi. Mi k\u00f6ze lehet ennek a fesz\u00fclts\u00e9gnek a f\u00e9nyk\u00e9pezett t\u00e1rgy vagy t\u00e1rgyr\u00e9szlet m\u00e9ret\u00e9hez?",
    "a": "Nagyobb fesz\u00fclts\u00e9g eset\u00e9n, nagyobb t\u00e1rgyat lehet megvizsg\u00e1lni.",
    "b": "Nagyobb fesz\u00fclts\u00e9g eset\u00e9n, kisebb r\u00e9szleteket lehet megvizsg\u00e1lni.",
    "c": "Nincs szoros \u00f6sszef\u00fcgg\u00e9s a fesz\u00fclts\u00e9g \u00e9s a vizsg\u00e1lhat\u00f3 m\u00e9ret k\u00f6z\u00f6tt.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": "2018113.png"
  },
  {
    "id": 449,
    "source": "2018/1/14",
    "description": "Egy aut\u00f3 sz\u00e9lcsendes id\u0151ben \u00e1lland\u00f3 sebess\u00e9ggel, egyenes \u00faton, tiszt\u00e1n g\u00f6rd\u00fclve el\u0151re\\r\\nhalad. Mit \u00e1ll\u00edthatunk a kerekekre hat\u00f3 tapad\u00e1si s\u00farl\u00f3d\u00e1si er\u0151k ered\u0151j\u00e9nek, valamint a k\u00f6zegellen\u00e1ll\u00e1si er\u0151nek ir\u00e1ny\u00e1r\u00f3l?",
    "a": "A k\u00f6zegellen\u00e1ll\u00e1si er\u0151 \u00e9s a tapad\u00e1si er\u0151k ered\u0151je is el\u0151re mutat.",
    "b": "A k\u00f6zegellen\u00e1ll\u00e1si er\u0151 el\u0151re, a tapad\u00e1si er\u0151k ered\u0151je h\u00e1trafel\u00e9 mutat.",
    "c": "A k\u00f6zegellen\u00e1ll\u00e1si er\u0151 h\u00e1trafel\u00e9, a tapad\u00e1si er\u0151k ered\u0151je el\u0151re mutat.",
    "d": "A k\u00f6zegellen\u00e1ll\u00e1si er\u0151 \u00e9s a tapad\u00e1si er\u0151k ered\u0151je is h\u00e1trafel\u00e9 mutat.",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 450,
    "source": "2018/1/15",
    "description": "K\u00e9t t\u00f6k\u00e9letesen g\u00f6mb alak\u00fa, homog\u00e9n \u00e9gitest kering a k\u00f6z\u00f6s t\u00f6megk\u00f6z\u00e9ppontjuk k\u00f6r\u00fcl. Mindkett\u0151 sugara R, a k\u00f6z\u00e9ppontjaik t\u00e1vols\u00e1ga 4R. A k\u00f6z\u00e9ppontokat \u00f6sszek\u00f6t\u0151 egyenes az m t\u00f6meg\u0171 \u00e9gitest felsz\u00edn\u00e9t az A, a 2m t\u00f6meg\u0171 \u00e9gitest felsz\u00edn\u00e9t a B pontban metszi. Melyik pontban lesz nagyobb az odahelyezett 1 kg t\u00f6meg\u0171 testre a k\u00e9t \u00e9gitest \u00e1ltal kifejtett ered\u0151 gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151?",
    "a": "Az A pontban.",
    "b": "A k\u00e9t pontban azonos lesz a gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151.",
    "c": "A B pontban.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "2018115.png"
  },
  {
    "id": 451,
    "source": "2018/2/1",
    "description": "Egy szaltózó snowboardosról készült az alábbi sorozatfelvétel. Repülése során hol a legnagyobb a tömegközéppontján átmenő vízszintes tengelyre vonatkozó perdülete? (A közegellenállás elhanyagolható.)",
    "a": "K\u00f6zvetlen\u00fcl az elrugaszkod\u00e1s ut\u00e1n.",
    "b": "A p\u00e1lya legtetej\u00e9n.",
    "c": "K\u00f6zvetlen\u00fcl a f\u00f6ldet \u00e9r\u00e9s el\u0151tt.",
    "d": "Mindh\u00e1rom helyen egyforma.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": "201821.png"
  },
  {
    "id": 452,
    "source": "2018/2/2",
    "description": "Egy kondenz\u00e1tor E = 4\u00b710<sup>6</sup> N/C t\u00e9rer\u0151ss\u00e9g\u0171 homog\u00e9n elektromos mez\u0151j\u00e9ben egy Q = 1\u00b710<sup>-4</sup> C nagys\u00e1g\u00fa t\u00f6lt\u00e9st mozgatunk k\u00f6rbe az \u00e1bra szerint. Mekkora az elektromos mez\u0151 munk\u00e1ja egy 5 cm oldalhossz\u00fas\u00e1g\u00fa n\u00e9gyzet ker\u00fclete ment\u00e9n?",
    "a": "W = 20 J",
    "b": "W = 40 J",
    "c": "W = 0 J",
    "d": "W = \u221220 J",
    "correct": 3,
    "type": "es",
    "image": "201822.png"
  },
  {
    "id": 453,
    "source": "2018/2/3",
    "description": "Két különböző hajlásszöggel rendelkező, súrlódásmentes kettőslejtőre az ábrán látható módon azonos tömegű, ideális fonállal összekötött hasábokat helyezünk el (α < β). A fonalat egy elhanyagolható tömegű, súrlódásmentes, ideális csigán vetettük át. Melyik hasábra hat nagyobb kötélerő, ha azokat elengedjük?",
    "a": "A kett\u0151s lejt\u0151 kisebb hajl\u00e1ssz\u00f6g\u0171 oldal\u00e1n elhelyezked\u0151 has\u00e1bra.",
    "b": "A kett\u0151s lejt\u0151 nagyobb hajl\u00e1ssz\u00f6g\u0171 oldal\u00e1n elhelyezked\u0151 has\u00e1bra.",
    "c": "A k\u00e9t has\u00e1bra azonos nagys\u00e1g\u00fa k\u00f6t\u00e9ler\u0151 hat.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201823.png"
  },
  {
    "id": 454,
    "source": "2018/2/4",
    "description": "Egy t\u00fck\u00f6r f\u00f3kusz\u00e1lja a l\u00e1that\u00f3 f\u00e9nysugarakat \u00e9s az infrav\u00f6r\u00f6s sug\u00e1rz\u00e1st is. Melyik sug\u00e1rz\u00e1sra vonatkoz\u00f3an kisebb a t\u00fck\u00f6r f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1ga?",
    "a": "A l\u00e1that\u00f3 f\u00e9nyre vonatkoz\u00f3an.",
    "b": "Az infrav\u00f6r\u00f6s sug\u00e1rz\u00e1sra vonatkoz\u00f3an.",
    "c": "Egyforma a k\u00e9t f\u00f3kuszt\u00e1vols\u00e1g.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 455,
    "source": "2018/2/5",
    "description": "Egy felt\u00f6lt\u00f6tt kondenz\u00e1tort egy ellen\u00e1ll\u00e1son \u00e1t kis\u00fct\u00fcnk. Az ellen\u00e1ll\u00e1son \u00e1tfoly\u00f3 \u00e1ram er\u0151ss\u00e9ge a kezd\u0151 pillanatban I<sub>0</sub>. Ezt k\u00f6vet\u0151en v\u00e1ltozik-e az \u00e1ram er\u0151ss\u00e9ge a kis\u00fcl\u00e9s v\u00e9g\u00e9ig, \u00e9s ha igen, hogyan?",
    "a": "Az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g n\u00f6vekszik.",
    "b": "Az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g cs\u00f6kken.",
    "c": "Az \u00e1ramer\u0151ss\u00e9g \u00e1lland\u00f3 marad a kondenz\u00e1tor kis\u00fcl\u00e9s\u00e9nek v\u00e9g\u00e9ig.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 456,
    "source": "2018/2/6",
    "description": "Az al\u00e1bbi eszk\u00f6z\u00f6k k\u00f6z\u00fcl melyik m\u0171k\u00f6d\u00e9se alapszik az elektron hull\u00e1mterm\u00e9szet\u00e9n?",
    "a": "A r\u00f6ntgencs\u0151.",
    "b": "Az elektronmikroszk\u00f3p.",
    "c": "Az elektroszk\u00f3p.",
    "d": "A mikrohull\u00e1m\u00fa s\u00fct\u0151.",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 457,
    "source": "2018/2/7",
    "description": "Egy hengerbe dugatty\u00faval elz\u00e1rt, V<sub>0</sub> t\u00e9rfogat\u00fa, ide\u00e1lis g\u00e1zt helyez\u00fcnk. Els\u0151 esetben a nyom\u00e1st \u00e1lland\u00f3 \u00e9rt\u00e9ken tartva a g\u00e1z t\u00e9rfogat\u00e1t a fel\u00e9re cs\u00f6kkentj\u00fck. A m\u00e1sodik esetben (az eredeti kezd\u0151\u00e1llapotb\u00f3l indulva) szint\u00e9n \u00e1lland\u00f3 nyom\u00e1s mellett a t\u00e9rfogatot a k\u00e9tszeres\u00e9re n\u00f6velj\u00fck. Melyik esetben lesz nagyobb a munkav\u00e9gz\u00e9s abszol\u00fat \u00e9rt\u00e9ke?",
    "a": "Az els\u0151 esetben.",
    "b": "A m\u00e1sodik esetben.",
    "c": "Egyforma lesz mindk\u00e9t esetben.",
    "d": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem lehet eld\u00f6nteni.",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 458,
    "source": "2018/2/8",
    "description": "Egy f\u00fcgg\u0151legesen felfel\u00e9 tartott kerti locsol\u00f3cs\u0151vel, melyen a fej ny\u00edl\u00e1s\u00e1nak keresztmetszete A, 4 m magasra tudjuk fell\u0151ni a vizet. Hogyan v\u00e1ltozik a v\u00edz ki\u00e1raml\u00e1si sebess\u00e9ge \u00e9s az \u00e1ltala m\u00e9g el\u00e9rt magass\u00e1g, ha a locsol\u00f3fejet 2A keresztmetszet\u0171re cser\u00e9lj\u00fck, mik\u00f6zben a v\u00edzhozam v\u00e1ltozatlan marad?",
    "a": "A ki\u00e1raml\u00e1si sebess\u00e9g cs\u00f6kken, az el\u00e9rt magass\u00e1g is cs\u00f6kken.",
    "b": "A ki\u00e1raml\u00e1si sebess\u00e9g cs\u00f6kken, az el\u00e9rt magass\u00e1g n\u0151.",
    "c": "A ki\u00e1raml\u00e1si sebess\u00e9g n\u0151, az el\u00e9rt magass\u00e1g is n\u0151.",
    "d": "A ki\u00e1raml\u00e1si sebess\u00e9g n\u0151, az el\u00e9rt magass\u00e1g cs\u00f6kken.",
    "correct": 1,
    "type": "mf",
    "image": null
  },
  {
    "id": 459,
    "source": "2018/2/9",
    "description": "Egy leveg\u0151ben 5 N s\u00faly\u00fa fag\u00f6mb\u00f6t teljesen a v\u00edz al\u00e1 nyomunk, \u00e9s egy fon\u00e1llal az ed\u00e9ny alj\u00e1hoz k\u00f6tj\u00fck az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 helyzetben, majd elengedj\u00fck. Ekkor a fonalat F = 20 N er\u0151 fesz\u00edti. K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl mekkora a g\u00f6mb t\u00e9rfogata? (A v\u00edz s\u0171r\u0171s\u00e9ge 1 kg/dm<sup>3</sup> .)",
    "a": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 0,5 dm<sup>3</sup> .",
    "b": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 1,5 dm<sup>3</sup> .",
    "c": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 2 dm<sup>3</sup> .",
    "d": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 2,5 dm<sup>3</sup> .",
    "correct": 4,
    "type": "mf",
    "image": "201829.png"
  },
  {
    "id": 460,
    "source": "2018/2/10",
    "description": "A mell\u00e9kelt \u00e1bra szerint egy fon\u00e1l, melyet csig\u00e1kon vezett\u00fcnk \u00e1t, k\u00e9t egyforma goly\u00f3t r\u00f6gz\u00edt. A jobb oldali f\u00fcgg\u0151legesen l\u00f3g, a bal oldali pedig egy v\u00edzszintes, rug\u00f3s kil\u00f6v\u0151ben nyugszik. A goly\u00f3k pontosan egyforma magass\u00e1gban vannak. Amikor a c\u00e9rn\u00e1t a ny\u00edllal jelzett ponton el\u00e9getj\u00fck, a jobb oldali goly\u00f3 leesik, \u00e9s a rug\u00f3 kil\u00f6vi a bal oldali goly\u00f3t. Eltal\u00e1lhatja-e a bal oldali goly\u00f3 a m\u00e1sikat? (A kil\u00f6v\u00e9s ideje elhanyagolhat\u00f3an r\u00f6vid, a berendez\u00e9s a talaj felett nagy magass\u00e1gban helyezkedik el, a l\u00e9gellen\u00e1ll\u00e1s elhanyagolhat\u00f3.)",
    "a": "Nem, mert a jobb oldali goly\u00f3 egyenesen lezuhan, ez\u00e9rt mindenk\u00e9ppen\\r\\nkit\u00e9r a v\u00edzszintesen kil\u0151tt goly\u00f3 el\u0151l.",
    "b": "Igen, eltal\u00e1lhatja, amennyiben a bal oldali goly\u00f3 kezd\u0151sebess\u00e9ge egy meghat\u00e1rozott \u00e9rt\u00e9ket vesz fel.",
    "c": "Nem, mert amennyiben a kil\u0151tt goly\u00f3val el akarn\u00e1nk tal\u00e1lni a lezuhan\u00f3t,\\r\\nel\u00e9je kellene c\u00e9lozni, azaz a kil\u00f6v\u0151vel kiss\u00e9 lefel\u00e9 l\u0151ni a bal oldali goly\u00f3t.",
    "d": "Igen, mindenk\u00e9ppen eltal\u00e1lja a bal oldali goly\u00f3 a jobb oldalit.",
    "correct": 4,
    "type": "mk",
    "image": "2018210.png"
  },
  {
    "id": 461,
    "source": "2018/2/11",
    "description": "K\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 anyagi min\u0151s\u00e9g\u0171, k\u00e9tatomos, ide\u00e1lisnak tekinthet\u0151 g\u00e1zt egy-egy tart\u00e1lyba z\u00e1runk. A g\u00e1zok t\u00e9rfogata, nyom\u00e1sa \u00e9s h\u0151m\u00e9rs\u00e9klete is megegyezik. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s helyes?",
    "a": "A k\u00e9t g\u00e1z t\u00f6mege \u00e9s bels\u0151 energi\u00e1ja is megegyezik.",
    "b": "A k\u00e9t g\u00e1z bels\u0151 energi\u00e1ja megegyezik, de t\u00f6mege nem felt\u00e9tlen\u00fcl.",
    "c": "A k\u00e9t g\u00e1z t\u00f6mege megegyezik, de bels\u0151 energi\u00e1ja nem felt\u00e9tlen\u00fcl.",
    "d": "A k\u00e9t g\u00e1znak a bels\u0151 energi\u00e1ja is \u00e9s a t\u00f6mege is lehet k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151.",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 462,
    "source": "2018/2/12",
    "description": "Optikai r\u00e1ccsal elhajl\u00e1si k\u00e9pet hozunk l\u00e9tre a tanteremben. A k\u00e9t els\u0151rend\u0171 maximum t\u00e1vols\u00e1ga 10 cm. Hogyan v\u00e1ltozik meg ez a t\u00e1vols\u00e1g, ha v\u00e1ltozatlan geometriai elrendez\u00e9s mellett a k\u00eds\u00e9rletet v\u00edz alatt v\u00e9gezz\u00fck el?",
    "a": "10 cm-n\u00e9l r\u00f6videbb lesz.",
    "b": "10 cm-n\u00e9l hosszabb lesz.",
    "c": "Pontosan 10 cm marad.",
    "d": "V\u00edz alatt nem j\u00f6n l\u00e9tre elhajl\u00e1s.",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 463,
    "source": "2018/2/13",
    "description": "K\u00e9t radioakt\u00edv izot\u00f3pot tartalmaz\u00f3 mint\u00e1nk van. Az \u201eA\u201d minta 2\u00b710<sup>18</sup> db, 1 \u00f3ra felez\u00e9si idej\u0171 radioakt\u00edv magot tartalmaz. A \u201eB\u201d mint\u00e1ban 4\u00b710<sup>18</sup>db, 2 \u00f3ra felez\u00e9si idej\u0171 atommag van. Melyikben t\u00f6rt\u00e9nik t\u00f6bb boml\u00e1s az els\u0151 \u00f3ra alatt?",
    "a": "Az \u201eA\u201d mint\u00e1ban t\u00f6rt\u00e9nik t\u00f6bb boml\u00e1s.",
    "b": "A \u201eB\u201d mint\u00e1ban t\u00f6rt\u00e9nik t\u00f6bb boml\u00e1s.",
    "c": "K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl egyforma lesz a boml\u00e1sok sz\u00e1ma.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 464,
    "source": "2018/2/14",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 \u00e1ramk\u00f6rben az A \u00e9s B pontok k\u00f6z\u00e9 U fesz\u00fclts\u00e9get kapcsolunk. Ekkor a C \u00e9s D pontok k\u00f6z\u00e9 kapcsolt ide\u00e1lis fesz\u00fclts\u00e9gm\u00e9r\u0151 m\u0171szer U/2 fesz\u00fclts\u00e9get mutat. Mit mutatna a m\u0171szer, ha azt felcser\u00e9ln\u00e9nk a fesz\u00fclts\u00e9gforr\u00e1ssal?",
    "a": "A m\u0171szer a m\u00e1sodik esetben 2U fesz\u00fclts\u00e9get mutatna.",
    "b": "A m\u0171szer a m\u00e1sodik esetben U fesz\u00fclts\u00e9get mutatna.",
    "c": "A m\u0171szer a m\u00e1sodik esetben 0 V fesz\u00fclts\u00e9get mutatna.",
    "d": "A m\u0171szer a m\u00e1sodik esetben U/2 fesz\u00fclts\u00e9get mutatna.",
    "correct": 2,
    "type": "ee",
    "image": "2018214.png"
  },
  {
    "id": 465,
    "source": "2018/2/15",
    "description": "2017 augusztus\u00e1ban teljes napfogyatkoz\u00e1st figyeltek meg az USA-ban. A napfogyatkoz\u00e1st csak egy 150 km sz\u00e9les s\u00e1vb\u00f3l l\u00e1thatt\u00e1k. Ugyanebben a h\u00f3napban holdfogyatkoz\u00e1st figyelhett\u00fcnk meg Budapestr\u0151l. Ez a jelens\u00e9g is csak egy viszonylag keskeny s\u00e1vban \u00e9szlelhet\u0151, vagy mindenhonnan l\u00e1that\u00f3, ahonnan a Hold is megfigyelhet\u0151 lenne?",
    "a": "A holdfogyatkoz\u00e1s mindenhonnan l\u00e1tszik, ahonnan a Hold l\u00e1that\u00f3.D34",
    "b": "A holdfogyatkoz\u00e1s csak a F\u00f6ld egy viszonylag keskeny s\u00e1vj\u00e1b\u00f3l figyelhet\u0151 meg, ahogyan a napfogyatkoz\u00e1s.",
    "c": "A r\u00e9szleges holdfogyatkoz\u00e1s csak egy keskeny s\u00e1vb\u00f3l, a teljes mindenhonnan l\u00e1that\u00f3, ahonnan a Hold l\u00e1tszik.",
    "d": "A teljes holdfogyatkoz\u00e1s csak egy keskeny s\u00e1vb\u00f3l, a r\u00e9szleges mindenhonnan l\u00e1that\u00f3, ahonnan a Hold l\u00e1tszik.",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 466,
    "source": "2017/2/1",
    "description": "Lehets\u00e9ges-e, hogy egy test sebess\u00e9ge n\u0151, mik\u00f6zben a gyorsul\u00e1sa cs\u00f6kken?",
    "a": "Igen, el\u0151fordulhat.",
    "b": "Nem fordulhat el\u0151.",
    "c": "Csak akkor fordulhat el\u0151, ha a gyorsul\u00e1svektor mer\u0151leges\\r\\na sebess\u00e9gvektorra.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 467,
    "source": "2017/2/2",
    "description": "Egy f\u00fcgg\u0151leges bot \u00e1rny\u00e9ka a v\u00edzszintes f\u00f6ldfelsz\u00ednt \u00e9r\u0151 napsug\u00e1rz\u00e1sban hosszabb, mint maga a bot. Mekkora a bees\u0151 f\u00e9nysugarak bottal bez\u00e1rt sz\u00f6ge?",
    "a": "30 fok",
    "b": "60 fok",
    "c": "90 fok",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 468,
    "source": "2017/2/3",
    "description": "Egy fotokat\u00f3dot el\u0151sz\u00f6r egy P = 10 mW teljes\u00edtm\u00e9ny\u0171, 600 nm hull\u00e1mhossz\u00fas\u00e1g\u00fa l\u00e9zerf\u00e9nnyel vil\u00e1g\u00edtottunk meg, majd pedig (azonos k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek k\u00f6z\u00f6tt) egy ugyancsak P = 10 mW teljes\u00edtm\u00e9ny\u0171, 450 nm hull\u00e1mhossz\u00fas\u00e1g\u00faval. Mindk\u00e9t esetben azt tapasztaltuk, hogy fotoelektronok l\u00e9ptek ki a fotokat\u00f3db\u00f3l. Mindk\u00e9t f\u00e9nyforr\u00e1s eset\u00e9ben a f\u00e9nyforr\u00e1sb\u00f3l kil\u00e9p\u0151 fotonok ugyanannyi sz\u00e1zal\u00e9ka v\u00e1ltott ki elektront. Melyik esetben l\u00e9pett ki id\u0151egys\u00e9genk\u00e9nt t\u00f6bb elektron a fotokat\u00f3db\u00f3l?",
    "a": "Akkor, amikor 600 nm-es f\u00e9nnyel vil\u00e1g\u00edtottuk meg.",
    "b": "Akkor, amikor 400 nm-es f\u00e9nnyel vil\u00e1g\u00edtottuk meg.",
    "c": "A megadott adatok alapj\u00e1n nem lehet eld\u00f6nteni.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 469,
    "source": "2017/2/4",
    "description": "Hol lehet a mell\u00e9kelt rajzon \u00e1br\u00e1zolt, v\u00e9kony, homog\u00e9n vaslemezb\u0151l kiv\u00e1gott, lapos test t\u00f6megk\u00f6z\u00e9ppontja?",
    "a": "Az 1-es helyen.",
    "b": "A 2-es helyen.",
    "c": "A 3-as helyen.",
    "d": "A 4-es helyen.",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "201724.png"
  },
  {
    "id": 470,
    "source": "2017/2/5",
    "description": "A mell\u00e9kelt grafikonokon l\u00e1that\u00f3 nyilak k\u00f6z\u00fcl egy NEM izotermikus folyamatot jel\u00f6l. Melyik az?",
    "a": "Az 1-es.",
    "b": "A 2-es.",
    "c": "A 3-as.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": "201725.png"
  },
  {
    "id": 471,
    "source": "2017/2/6",
    "description": "Egy telepre tol\u00f3ellen\u00e1ll\u00e1st kapcsolunk, \u00e9s annak \u00e9rt\u00e9k\u00e9t folyamatosan n\u00f6velj\u00fck. Hogyan v\u00e1ltozik a telep elektromotoros ereje?",
    "a": "N\u0151, mert nagyobb fesz\u00fclts\u00e9g jut a telep kapcsaira.",
    "b": "Cs\u00f6kken, mert kisebb fesz\u00fclts\u00e9g jut a telep bels\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1s\u00e1ra.",
    "c": "Nem v\u00e1ltozik, mert f\u00fcggetlen a k\u00fcls\u0151 ellen\u00e1ll\u00e1st\u00f3l.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 472,
    "source": "2017/2/7",
    "description": "Egy hossz\u00fa nyak\u00fa lombikot sz\u00e1j\u00e1val lefel\u00e9 v\u00edzzel telt k\u00e1dba nyomunk le a v\u00edz al\u00e1, \u00e9s ebben a helyzetben r\u00f6gz\u00edt\u00fcnk. Azt tapasztaljuk, hogy a lombik nyak\u00e1ba egy bizonyos szintig behatol a v\u00edz. Ezut\u00e1n az eg\u00e9sz k\u00e1dat a benne r\u00f6gz\u00edtett lombikkal \u00e1ll\u00f3 helyzetben leejtj\u00fck. Mi t\u00f6rt\u00e9nik a lombik nyak\u00e1ban l\u00e9v\u0151 v\u00edzszinttel zuhan\u00e1s k\u00f6zben?",
    "a": "Lejjebb megy a v\u00edz a lombik nyak\u00e1ban.",
    "b": "Nem v\u00e1ltozik a v\u00edzszint a lombik nyak\u00e1ban.",
    "c": "Feljebb megy a v\u00edz a lombik nyak\u00e1ban.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "mf",
    "image": "201727.png"
  },
  {
    "id": 473,
    "source": "2017/2/8",
    "description": "K\u00e9t s\u00falyos \u00e1llv\u00e1ny k\u00f6z\u00e9 v\u00e9kony alum\u00edniumdr\u00f3tot fesz\u00edt\u00fcnk ki, \u00e9s egy kis nehez\u00e9ket akasztunk a k\u00f6zep\u00e9re. A vezet\u00e9k k\u00e9t v\u00e9g\u00e9t \u2013 az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don \u2013 egyen\u00e1ram\u00fa fesz\u00fclts\u00e9gforr\u00e1sra kapcsoljuk. Hogyan v\u00e1ltozik a nehez\u00e9k helyzete a vezet\u00e9kre kapcsolt \u00e1ram hat\u00e1s\u00e1ra?",
    "a": "A nehez\u00e9k kism\u00e9rt\u00e9kben lefel\u00e9 mozdul el.",
    "b": "A nehez\u00e9k kism\u00e9rt\u00e9kben felfel\u00e9 mozdul el.",
    "c": "A nehez\u00e9k helyzete nem v\u00e1ltozik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "201728.png"
  },
  {
    "id": 474,
    "source": "2017/2/9",
    "description": "K\u00e9t, kezdetben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u0171 test termikus k\u00f6lcs\u00f6nhat\u00e1sba l\u00e9p, \u00e9s ennek sor\u00e1n h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet\u00fck kiegyenl\u00edt\u0151dik. Mikor lesz a k\u00f6z\u00f6s h\u0151m\u00e9rs\u00e9klet biztosan a kezdeti h\u0151m\u00e9rs\u00e9kletek sz\u00e1mtani k\u00f6zepe?",
    "a": "El\u00e9g, ha a k\u00e9t test t\u00f6mege azonos.",
    "b": "El\u00e9g, ha a k\u00e9t test h\u0151kapacit\u00e1sa azonos.",
    "c": "El\u00e9g, ha a k\u00e9t test fajh\u0151je azonos.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 475,
    "source": "2017/2/10",
    "description": "Amikor egy kiny\u00fajtott kez\u0171, tengelye k\u00f6r\u00fcl forg\u00f3 j\u00e9gt\u00e1ncos beh\u00fazza karjait, forg\u00e1sa felgyorsul. Mi\u00e9rt?",
    "a": "Mert kev\u00e9sb\u00e9 n\u0151 a j\u00e9gt\u00e1ncos tehetetlens\u00e9gi nyomat\u00e9ka, mint a perd\u00fclete.",
    "b": "Mert a perd\u00fclet\u00e9vel ar\u00e1nyosan n\u0151 a forg\u00e1s sz\u00f6gsebess\u00e9ge.",
    "c": "Mert n\u0151 a j\u00e9gt\u00e1ncos tehetetlens\u00e9gi nyomat\u00e9ka, mik\u00f6zben a perd\u00fclete\\r\\nmegmarad.",
    "d": "Mert cs\u00f6kken a j\u00e9gt\u00e1ncos tehetetlens\u00e9gi nyomat\u00e9ka, mik\u00f6zben a perd\u00fclete\\r\\nmegmarad.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": "2017210.png"
  },
  {
    "id": 476,
    "source": "2017/2/11",
    "description": "Az \u00e1bra szerint l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don egy permanens r\u00fadm\u00e1gnest ejt\u00fcnk egy \u00fcres tekercsen kereszt\u00fcl, amelynek kivezet\u00e9seire \u00e1ramer\u0151ss\u00e9gm\u00e9r\u0151 m\u0171szert kapcsolunk. Az al\u00e1bbi grafikonok k\u00f6z\u00fcl melyik mutatja helyesen a tekercsben induk\u00e1lt \u00e1ram er\u0151ss\u00e9g\u00e9t \u00e9s ir\u00e1ny\u00e1t?",
    "a": "Az I. \u00e1bra.",
    "b": "A II. \u00e1bra.",
    "c": "A III. \u00e1bra.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "m",
    "image": "2017211.png"
  },
  {
    "id": 477,
    "source": "2017/2/12",
    "description": "Egy g\u00e1z abszorpci\u00f3s, vonalas sz\u00ednk\u00e9pe \u00fagy keletkezik, hogy\u2026",
    "a": "\u2026 a g\u00e1z elektronjait a megvil\u00e1g\u00edt\u00f3 f\u00e9ny gerjeszti, \u00e9s az alap\u00e1llapotba visszajut\u00f3 elektronok \u00e1lta",
    "b": "\u2026 a g\u00e1zt folytonos spektrum\u00fa f\u00e9nnyel megvil\u00e1g\u00edtva a g\u00e1zr\u00e9szecsk\u00e9k elektronjai ebb\u0151l bizonyos hull\u00e1mhossz\u00fas\u00e1g\u00faakat elnyelnek, \u00edgy ker\u00fclnek magasabb energi\u00e1j\u00fa \u00e1llapotba.",
    "c": "\u2026 a g\u00e1zt folytonos spektrum\u00fa f\u00e9nnyel megvil\u00e1g\u00edtva a magasabb energi\u00e1j\u00fa elektronok helyet cser\u00e9lnek az alacsonyabb energi\u00e1j\u00fa elektronokkal, s ehhez a megvil\u00e1g\u00edt\u00f3 f\u00e9ny bizonyos hull\u00e1mhossz\u00fas\u00e1g\u00fa r\u00e9sz\u00e9t elnyelik.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 478,
    "source": "2017/2/13",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1nk egy alaplapj\u00e1ra \u00e1ll\u00edtott \u00fcveghas\u00e1b v\u00edzszintes keresztmetszet\u00e9t mutatja. A trap\u00e9z keresztmetszet\u0171 \u00fcveghas\u00e1bra az alaplapj\u00e1val (a pap\u00edr s\u00edkj\u00e1val) p\u00e1rhuzamosan, f\u00e9nysugarat bocs\u00e1tunk. Tudjuk azt is, hogy a f\u00e9nysug\u00e1r vagy az \u201ea\u201d, vagy a \u201eb\u201d vagy a \u201ec\u201d oldallapon l\u00e9p be, arra mer\u0151legesen. A felsoroltak k\u00f6z\u00fcl melyik lapra \u00e9rkezhet \u00fagy f\u00e9nysug\u00e1r, hogy a has\u00e1bba bel\u00e9pve a kil\u00e9p\u0151 oldalon teljes visszaver\u0151d\u00e9st szenvedjen? A has\u00e1b anyag\u00e1nak leveg\u0151re vonatkoztatott t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3ja 1,5.",
    "a": "Ilyen f\u00e9nysug\u00e1r nem k\u00e9pzelhet\u0151 el.",
    "b": "Az \u201ea\u201d \u00e9s a \u201eb\u201d lapra \u00e9rkez\u0151 f\u00e9nysug\u00e1r eset\u00e9n k\u00e9pzelhet\u0151 el.",
    "c": "Az \u201ea\u201d \u00e9s a \u201ec\u201d lapra \u00e9rkez\u0151 f\u00e9nysug\u00e1r eset\u00e9n k\u00e9pzelhet\u0151 el.",
    "d": "A \u201eb\u201d \u00e9s a \u201ec\u201d lapra \u00e9rkez\u0151 f\u00e9nysug\u00e1r eset\u00e9n k\u00e9pzelhet\u0151 el.",
    "correct": 4,
    "type": "o",
    "image": "2017213.png"
  },
  {
    "id": 479,
    "source": "2017/2/14",
    "description": "A F\u00f6ld k\u00f6r\u00fcl k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1n kering\u0151 m\u0171holdat hajt\u00f3m\u0171ve egy nagyon r\u00f6vid ideig tart\u00f3 m\u0171k\u00f6d\u00e9s sor\u00e1n a halad\u00e1si ir\u00e1ny\u00e1ban kism\u00e9rt\u00e9kben felgyors\u00edtja. Milyen p\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll a m\u0171hold a korrekci\u00f3 ut\u00e1n?",
    "a": "Nagyobb sugar\u00fa k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll.",
    "b": "Kisebb sugar\u00fa k\u00f6rp\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll.",
    "c": "Ellipszisp\u00e1ly\u00e1ra \u00e1ll.",
    "d": "A k\u00f6rp\u00e1lya sugara nem v\u00e1ltozik, csak lecs\u00f6kken a kering\u00e9si id\u0151.",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 480,
    "source": "2017/2/15",
    "description": "Egy er\u0151s f\u00e9rfi egy sima, h\u00f3val bor\u00edtott lejt\u0151n akar fels\u00e9t\u00e1lni \u00fagy, hogy maga ut\u00e1n h\u00fazza k\u00e9t, sz\u00e1nk\u00f3n \u00fcl\u0151 gyermek\u00e9t. Azt tapasztalja, hogy nem siker\u00fcl, a cip\u0151je megcs\u00faszik, holott egymaga f\u00f6l tudott menni ugyanezen a lejt\u0151n megcs\u00fasz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl. Melyik \u00e1ll\u00edt\u00e1s igaz az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl?",
    "a": "Ha az egyik gyermek lesz\u00e1ll a sz\u00e1nk\u00f3r\u00f3l, a m\u00e1sikat m\u00e1r biztosan fel tudja h\u00fazni a f\u00e9rfi a sz\u00e1nk\u00f3val megcs\u00fasz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl.",
    "b": "Ha a sz\u00e1nk\u00f3t \u00e9s a k\u00e9t gyermeket felemeli, akkor fel tud s\u00e9t\u00e1lni megcs\u00fasz\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl.",
    "c": "Semmik\u00e9ppen nem tudja egyszerre felvinni a k\u00e9t gyermeket a lejt\u0151n an\u00e9lk\u00fcl, hogy megcs\u00faszna.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 481,
    "source": "2019/1/1",
    "description": "K\u00e9t, olvad\u00e1spontj\u00e1n l\u00e9v\u0151 anyagmint\u00e1t olvasztunk meg. Az \u201eA\u201d jel\u0171 minta t\u00f6mege 3 kg, \u00e9s a megolvaszt\u00e1s\u00e1hoz 2100 J h\u0151 sz\u00fcks\u00e9ges; a \u201eB\u201d jel\u0171 minta t\u00f6mege 4 kg, \u00e9s a megolvaszt\u00e1s\u00e1hoz 2400 J h\u0151 sz\u00fcks\u00e9ges. Melyik anyag olvad\u00e1sh\u0151je nagyobb?",
    "a": "Az \u201eA\u201d jel\u0171\u00e9.",
    "b": "A \u201eB\u201d jel\u0171\u00e9.",
    "c": "Egyforma a k\u00e9t olvad\u00e1sh\u0151.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 482,
    "source": "2019/1/2",
    "description": "Egy f\u00fcgg\u0151leges \u00fcveghengerbe h\u00e1rom kicsi, nem elhanyagolhat\u00f3 t\u00f6meg\u0171, teljesen egyforma m\u00e1gnest helyezt\u00fcnk el. \u00dagy \u00e1ll\u00edtottuk be \u0151ket, mindegyik tasz\u00edtsa a k\u00f6zvetlen\u00fcl felette l\u00e9v\u0151t. Melyik m\u00e1gnes hat nagyobb er\u0151vel a k\u00f6z\u00e9ps\u0151re? Az als\u00f3 vagy a fels\u0151?",
    "a": "Az als\u00f3 m\u00e1gnes hat nagyobb er\u0151vel a k\u00f6z\u00e9ps\u0151re.",
    "b": "A fels\u0151 m\u00e1gnes hat nagyobb er\u0151vel a k\u00f6z\u00e9ps\u0151re.",
    "c": "Az als\u00f3 \u00e9s fels\u0151 m\u00e1gnes azonos er\u0151vel hat a k\u00f6z\u00e9ps\u0151 m\u00e1gnesre.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "201912.png"
  },
  {
    "id": 483,
    "source": "2019/1/3",
    "description": "A F\u00f6ld \u00e9s Nap \u00e1tlagos t\u00e1vols\u00e1ga 150 milli\u00f3 kilom\u00e9ter, vagy m\u00e1sk\u00e9ppen 1 CSE (csillag\u00e1szati egys\u00e9g), a F\u00f6ld kering\u00e9si ideje 1 \u00e9v. Mennyi id\u0151 alatt ker\u00fcli meg a Napot egy att\u00f3l \u00e1tlagosan 4 CSE t\u00e1vols\u00e1gra kering\u0151 \u00e9gitest?",
    "a": "2 \u00e9v alatt.",
    "b": "4 \u00e9v alatt.",
    "c": "8 \u00e9v alatt.",
    "d": "16 \u00e9v alatt.",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 484,
    "source": "2019/1/4",
    "description": "A csapb\u00f3l kifoly\u00f3 v\u00edzsug\u00e1r \u00e1tm\u00e9r\u0151je lefel\u00e9, a csapfejt\u0151l t\u00e1volodva cs\u00f6kken. Mi lehet ennek a magyar\u00e1zata?",
    "a": "A v\u00edzsug\u00e1r rugalmasan megny\u00falik a gravit\u00e1ci\u00f3s er\u0151 hat\u00e1s\u00e1ra.",
    "b": "A nyom\u00e1s a v\u00edzvezet\u00e9kben nem \u00e1lland\u00f3. Ennek megfelel\u0151en a v\u00edz a csapb\u00f3l v\u00e1ltoz\u00f3 sebess\u00e9ggel l\u00e9p ki.",
    "c": "A k\u00fcls\u0151 l\u00e9gnyom\u00e1s oldalr\u00f3l \u00f6sszenyomja a v\u00edzsugarat, min\u00e9l hosszabb ideje esik, ann\u00e1l jobban.",
    "d": "A kifoly\u00f3 v\u00edzsug\u00e1r sebess\u00e9ge a csapfejt\u0151l t\u00e1volodva n\u0151, \u00edgy lejjebb azonos\\r\\nmennyis\u00e9g\u0171 v\u00edz kisebb keresztmetszeten folyik \u00e1t.",
    "correct": 4,
    "type": "mf",
    "image": null
  },
  {
    "id": 485,
    "source": "2019/1/5",
    "description": "Alakulhat-e azonos rendsz\u00e1m\u00fa \u00e9s t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa izot\u00f3pp\u00e1 k\u00e9t k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 rendsz\u00e1m\u00fa, de\\r\\nazonos t\u00f6megsz\u00e1m\u00fa radioakt\u00edv izot\u00f3p radioakt\u00edv boml\u00e1sok sor\u00e1n?",
    "a": "Igen, ugyanis m\u00e1r eleve azonos elemek voltak, hiszen a t\u00f6megsz\u00e1muk azonos.",
    "b": "Nem, mert a nukleonsz\u00e1m a radioakt\u00edv boml\u00e1sokban mindig 4-gyel\\r\\ncs\u00f6kken.",
    "c": "Igen, mert van olyan radioakt\u00edv boml\u00e1s, mely m\u00f3dos\u00edtja a rendsz\u00e1mot, de nem v\u00e1ltoztatja meg a t\u00f6megsz\u00e1mot.",
    "d": "Nem, mert elt\u00e9rt kezdetben a rendsz\u00e1muk, \u00edgy csak egym\u00e1s izot\u00f3pjai lehetnek.",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 486,
    "source": "2019/1/6",
    "description": "Egy haj\u00f3 510 nm hull\u00e1mhossz\u00fas\u00e1g\u00fa, z\u00f6ld sz\u00edn\u0171 f\u00e9nynyal\u00e1bot bocs\u00e1t ki a leveg\u0151ben. Milyen sz\u00edn\u0171nek \u00e9s hull\u00e1mhossz\u00fanak l\u00e1tja a v\u00edz alatt l\u00e9v\u0151 b\u00fav\u00e1r a f\u00e9nynyal\u00e1bot? A v\u00edz leveg\u0151re vonatkoztatott t\u00f6r\u00e9smutat\u00f3ja n = 1,3.",
    "a": "A v\u00edzbeli hull\u00e1mhossz 510 nm, a b\u00fav\u00e1r z\u00f6ld sz\u00ednt l\u00e1t.",
    "b": "A v\u00edzbeli hull\u00e1mhossz ~ 390 nm, a b\u00fav\u00e1r z\u00f6ld sz\u00ednt l\u00e1t.",
    "c": "A v\u00edzbeli hull\u00e1mhossz ~ 660 nm, a b\u00fav\u00e1r v\u00f6r\u00f6s sz\u00ednt l\u00e1t.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 487,
    "source": "2019/1/7",
    "description": "Az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 kiskocsikat egy v\u00e9kony, kicsiny szak\u00edt\u00f3szil\u00e1rds\u00e1g\u00fa c\u00e9rna k\u00f6ti \u00f6ssze, M > m. A \u201eszerelv\u00e9nyt\u201d az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don valamelyik ir\u00e1nyba (egyszer balra, egyszer jobbra) elh\u00fazzuk. Balra vagy jobbra h\u00fazhatjuk nagyobb er\u0151vel a kocsikat, hogy a c\u00e9rna m\u00e9g \u00e9ppen ne szakadjon el? (A s\u00farl\u00f3d\u00e1st\u00f3l, g\u00f6rd\u00fcl\u00e9si ellen\u00e1ll\u00e1st\u00f3l eltekinthet\u00fcnk.)",
    "a": "Balra, a nagyobb kocsit h\u00fazva.",
    "b": "A c\u00e9rna elszakad\u00e1sa csak a h\u00faz\u00f3er\u0151 nagys\u00e1g\u00e1t\u00f3l f\u00fcgg, hogy melyik oldalon h\u00fazzuk a kocsikat, att\u00f3l nem.",
    "c": "Jobbra, a kisebb kocsit h\u00fazva.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "201917.png"
  },
  {
    "id": 488,
    "source": "2019/1/8",
    "description": "Egy k\u00f6nnyen mozg\u00f3 dugatty\u00faval elz\u00e1rt hengerben ide\u00e1lis g\u00e1zt meleg\u00edt\u00fcnk \u00e1lland\u00f3 nyom\u00e1son. Mikor lesz a g\u00e1z t\u00e9rfogatv\u00e1ltoz\u00e1sa nagyobb? Mik\u00f6zben 20 \u00baC-r\u00f3l 40 \u00baC-ra melegszik, vagy mik\u00f6zben 80 \u00baC-r\u00f3l 100 \u00baC-ra melegszik?",
    "a": "Mik\u00f6zben 20 \u00baC-r\u00f3l 40 \u00baC-ra melegszik.",
    "b": "Mik\u00f6zben 80 \u00baC-r\u00f3l 100 \u00baC-ra melegszik.",
    "c": "A t\u00e9rfogatv\u00e1ltoz\u00e1s a k\u00e9t esetben azonos.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 489,
    "source": "2019/1/9",
    "description": "H\u00e1rom egyforma test k\u00f6z\u00fcl az els\u0151 v sebess\u00e9ggel halad jobbra, a m\u00e1sodik \u00e1ll, a harmadik v sebess\u00e9ggel halad balra, kezdeti t\u00e1vols\u00e1guk az \u00e1br\u00e1r\u00f3l leolvashat\u00f3. A testek s\u00farl\u00f3d\u00e1smentesen cs\u00fasznak, \u00e9s t\u00f6k\u00e9letesen rugalmatlanul \u00fctk\u00f6znek egym\u00e1ssal. Hogyan mozognak a testek, miut\u00e1n az \u00f6sszes lehets\u00e9ges \u00fctk\u00f6z\u00e9s megt\u00f6rt\u00e9nt?",
    "a": "A testek meg\u00e1llnak.",
    "b": "A testek v/2 sebess\u00e9ggel jobbra haladnak.",
    "c": "A testek v/3 sebess\u00e9ggel jobbra haladnak.",
    "d": "A testek v/2 sebess\u00e9ggel balra haladnak.",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "201919.png"
  },
  {
    "id": 490,
    "source": "2019/1/10",
    "description": "Egy szab\u00e1lytalan alak\u00fa f\u00e9mtest fel\u00fclet\u00e9n tart\u00f3san nyugalomban l\u00e9v\u0151 elektromos t\u00f6lt\u00e9sek helyezkednek el, eloszl\u00e1suk nem egyenletes. Mit \u00e1ll\u00edthatunk az ezen t\u00f6lt\u00e9sekre hat\u00f3 er\u0151k ered\u0151j\u00e9r\u0151l?",
    "a": "Mivel a t\u00f6lt\u00e9sek nem hagyj\u00e1k el a testet, az ered\u0151 er\u0151 a test felsz\u00edn\u00e9re mer\u0151legesen befel\u00e9 mutat.",
    "b": "A t\u00f6lt\u00e9sekre hat\u00f3 er\u0151 ir\u00e1nya a t\u00f6lt\u00e9sek el\u0151jel\u00e9t\u0151l f\u00fcgg.",
    "c": "Mivel a t\u00f6lt\u00e9sek a vezet\u0151 fel\u00fclet\u00e9n tart\u00f3san nyugalomban vannak, ez\u00e9rt a r\u00e1juk hat\u00f3 er\u0151k ered\u0151je nulla.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 491,
    "source": "2019/1/11",
    "description": "Egy v<sub>0</sub> sebess\u00e9ggel f\u00fcgg\u0151legesen feldobott kavics h maxim\u00e1lis magass\u00e1gig emelkedik. Milyen magass\u00e1gban lesz a sebess\u00e9ge a kezdeti sebess\u00e9g fele?",
    "a": "h/4 magass\u00e1gban.",
    "b": "h/2 magass\u00e1gban.",
    "c": "3h/4 magass\u00e1gban.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 492,
    "source": "2019/1/12",
    "description": "A 230 V effekt\u00edv fesz\u00fclts\u00e9g\u0171 h\u00e1l\u00f3zatra ohmikus fogyaszt\u00f3kat kapcsolunk sorosan. A fogyaszt\u00f3k \u00e1ramfelv\u00e9tel\u00e9nek effekt\u00edv \u00e9rt\u00e9ke 2 A. Mit \u00e1ll\u00edthatunk egy k\u00f6z\u00fcl\u00fck tetsz\u00e9s szerint kiv\u00e1lasztott fogyaszt\u00f3 P<sub>eff</sub> hasznos teljes\u00edtm\u00e9ny\u00e9r\u0151l?",
    "a": "P<sub>eff</sub> = 460 W",
    "b": "P<sub>eff</sub> &lt; 460 W",
    "c": "P<sub>eff</sub> &gt; 460 W",
    "d": "P<sub>eff</sub> lehet nagyobb is, kisebb is, mint 460 W.",
    "correct": 2,
    "type": "ev",
    "image": null
  },
  {
    "id": 493,
    "source": "2019/1/13",
    "description": "Hogyan lehet egy elektron de Broglie-hull\u00e1mhossz\u00e1t n\u00f6velni?",
    "a": "\u00dagy, hogy n\u00f6velj\u00fck az elektron sebess\u00e9g\u00e9nek nagys\u00e1g\u00e1t.",
    "b": "\u00dagy, hogy cs\u00f6kkentj\u00fck az elektron sebess\u00e9g\u00e9nek nagys\u00e1g\u00e1t.",
    "c": "\u00dagy, hogy megv\u00e1ltoztatjuk a halad\u00e1s\u00e1nak ir\u00e1ny\u00e1t m\u00e1gneses t\u00e9rrel.",
    "d": "Sehogyan, az elektron de Broglie-hull\u00e1mhossza adott konstans.",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 494,
    "source": "2019/1/14",
    "description": "Hogyan tudjuk le\u00e1rny\u00e9kolni a gravit\u00e1ci\u00f3s mez\u0151t?",
    "a": "Elektrom\u00e1gneses hull\u00e1mokkal.",
    "b": "Neutronokkal.",
    "c": "Fotonokkal.",
    "d": "Az el\u0151bbiek k\u00f6z\u00fcl egyikkel sem.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 495,
    "source": "2019/1/15",
    "description": "K\u00e9t egyforma, k\u00f6nny\u0171 m\u0171anyag t\u00e1rcs\u00e1ba egyforma \u00f3lomnehez\u00e9keket s\u00fclylyesztett\u00fcnk az \u00e1br\u00e1n l\u00e1that\u00f3 m\u00f3don. Az egyik eset\u00e9n a sz\u00e9l\u00e9hez, a m\u00e1sik eset\u00e9n a k\u00f6zep\u00e9hez k\u00f6zel. A k\u00e9t korongot v\u00edzszintes talajon elgur\u00edtjuk, tiszt\u00e1n g\u00f6rd\u00fcl mindkett\u0151, azonos v sebess\u00e9ggel. Melyiknek nagyobb az \u00f6sszes mechanikai energi\u00e1ja?",
    "a": "Annak, amelyikben k\u00f6z\u00e9pt\u00e1jon vannak az \u00f3lomnehez\u00e9kek.",
    "b": "Annak, amelyikben a sz\u00e9len vannak az \u00f3lomnehez\u00e9kek.",
    "c": "Egyenl\u0151 lesz az \u00f6sszes mechanikai energi\u00e1juk.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": "2019115.png"
  },
  {
    "id": 496,
    "source": "2019/2/1",
    "description": "A mellékelt grafikon egy egyenletesen gyorsuló korong szögsebességét mutatja az idő függvényében. Mekkora a korong β szöggyorsulása?",
    "a": "β=1/3 s⁻²",
    "b": "β=5/12 s⁻²",
    "c": "β=1/2 s⁻²",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "mk",
    "image": "201921.png"
  },
  {
    "id": 497,
    "source": "2019/2/2",
    "description": "Hol kel fel és hol nyugszik le a Hold?",
    "a": "Nyugat felé kel és kelet felé nyugszik, épp ellentétesen, mint a Nap.",
    "b": "Kelet felé kel és nyugat felé nyugszik, akár a Nap.",
    "c": "Attól függ, hogy telihold vagy pedig újhold van éppen.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 498,
    "source": "2019/2/3",
    "description": "Két különálló, azonos hőmérsékletű, légmentesen zárt szobában levegő van. Lehetséges-e, hogy a vízgőz mennyisége az első szobában nagyobb, mint a második szobában, de a levegő relatív páratartalma viszont a másodikban magasabb, mint az elsőben?",
    "a": "Igen, ha az első szoba térfogata kisebb a másodikénál.",
    "b": "Igen, ha az első szoba térfogata nagyobb a másodikénál.",
    "c": "Nem lehetséges.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "mf",
    "image": null
  },
  {
    "id": 499,
    "source": "2019/2/4",
    "description": "Egy egyenes mentén két azonos előjelű ponttöltés helyezkedik el az ábra szerint. A töltések nagyságát és a távolságokat az ábráról leolvashatjuk. Az egyenes mentén hol lehet olyan pont, ahol a ponttöltések által keltett elektromos térerősség nulla?",
    "a": "A Q töltés és a P pont között. ",
    "b": "A P pont és a 2Q töltés között.",
    "c": "A P pontban.",
    "d": "Nem létezhet az egyenes mentén ilyen pont.",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": "201924.png"
  },
  {
    "id": 500,
    "source": "2019/2/5",
    "description": "A bal oldali ábrán három tökéletesen egyforma, homogén tömegeloszlású dominóból épített „torony” látható. A legfelső dominót amennyire csak lehet, kitoljuk, ügyelve, hogy nehogy lebillenjen. Ezután a középső dominót kezdjük el oldalra tolni, miközben a felső dominó rajta nyugszik. A középső dominót is addig toljuk, amíg csak lehetséges a torony ledőlése nélkül. A véghelyzetben a felső dominó hányad része nyúlik túl az alsó dominó szélén?",
    "a": "A felső dominó 1/4 része lóg túl az alsón.",
    "b": "A felső dominó 2/3 része lóg túl az alsón.",
    "c": "A felső dominó 3/4 része lóg túl az alsón.",
    "d": "A felső dominó 4/5 része lóg túl az alsón.",
    "correct": 3,
    "type": "v",
    "image": "201925.png"
  },
  {
    "id": 501,
    "source": "2019/2/6",
    "description": "Egy radioaktív minta mellett 7700 beütést számlál percenként a Geiger–Müller-számláló. Tudjuk, hogy a minta felezési ideje 31 perc. Körülbelül mennyi idő múlva csökken le a minta aktivitása a háttérsugárzás 30 beütés/perces szintjére?",
    "a": "Körülbelül 1 nap múlva.",
    "b": "Körülbelül 12 óra múlva.",
    "c": "Körülbelül 4 óra múlva.",
    "d": "Körülbelül 1,5 óra múlva.",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 502,
    "source": "2019/2/7",
    "description": "Mekkora az X ellenállás értéke a mellékelt rajz szerinti kapcsolásban, ha tudjuk, hogy az A és B pontok közötti eredő ellenállás értéke R/4?",
    "a": "R.",
    "b": "R/2.",
    "c": "R/3.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ee",
    "image": "201927.png"
  },
  {
    "id": 503,
    "source": "2019/2/8",
    "description": "Egy ciklotronban a fénysebességhez képest elhanyagolható sebességre gyorsítunk elektronokat váltakozó irányú elektromos tér segítségével. Az elektronok a keringési síkjukra merőleges homogén mágneses térben, egyre növekvő sugarú körpályára kerülnek, miközben a sebességük nő. A gyorsítás során hogyan változik az elektronok körbefutásának periódusideje?",
    "a": "A periódusidő csökken.",
    "b": "A periódusidő növekszik.",
    "c": "A periódusidő változatlan marad.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ah",
    "image": "201928.png"
  },
  {
    "id": 504,
    "source": "2019/2/9",
    "description": "Egy pohár víz mérlegen nyugszik. Kezdetben a vízbe belelógatunk egy fémtestet úgy, hogy az teljesen bemerül a vízbe, miközben a fonál végét kezünkben tartjuk az ábrán látható módon. Hogyan változik a mérleg által mutatott tömeg, ha a testet kiemeljük a vízből?",
    "a": "A mérleg kisebb tömeget fog mutatni, mint kezdetben. ",
    "b": "A mérleg ugyanakkora tömeget fog mutatni, mint kezdetben.",
    "c": "A mérleg nagyobb tömeget fog mutatni, mint kezdetben.",
    "d": "A vízbe lógatott test sűrűségétől függően a mérleg mutathat kisebb, nagyobb, vagy ugyanakkora tömeget is.",
    "correct": 1,
    "type": "mf",
    "image": "201929.png"
  },
  {
    "id": 505,
    "source": "2019/2/10",
    "description": "Egy termoszban ismert hőmérsékletű, forró tea van. A teába 10 cl hideg vizet töltünk, összekeverjük, és megmérjük a hőmérsékletét. Ezután ismét hozzáöntünk 10 cl-t ugyanabból a hideg vízből, és összekeverés után ismét megmérjük a hőmérsékletet. Mit mondhatunk a hőmérséklet-változásról a két lépés során?",
    "a": "Az első adag hideg víz nagyobb hőmérséklet-csökkenést okozott, mint a második. ",
    "b": "A második adag hideg víz nagyobb hőmérséklet-csökkenést okozott, mint az első.",
    "c": "Egyenlő volt a hőmérséklet változása mindkét lépésben.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 506,
    "source": "2019/2/11",
    "description": "Egy r sugarú, kör alakú vezetőhurok közepén, a hurok síkjára merőlegesen egy egyenes vezető halad keresztül. A hurokban folyó áram erőssége I₂, az egyenes vezetőben folyóé I₁. Mekkora erőt fejt ki az egyenes vezető a hurokra?",
    "a": "F=μ₀·(I₁·I₂)/(2rπ)",
    "b": "F=μ₀·(I₁·I₂)/(2r)",
    "c": "F=μ₀·I₁·I₂",
    "d": "F=0",
    "correct": 4,
    "type": "ee",
    "image": "2019211.png"
  },
  {
    "id": 507,
    "source": "2019/2/12",
    "description": "Egy testet F átlagos erővel, s úton, t ideig gyorsítunk, a test v sebességre gyorsul fel. Ezután a testet F’ erő fékezi le teljesen s/2 úton. Mit állíthatunk a fékezőerő átlagos nagyságáról és a lefékezés t’ idejéről?",
    "a": "A fékezés átlagos ereje F’ = F, ideje t’ = 2t.",
    "b": "A fékezés átlagos ereje F’ = 2F, ideje t’ = 2t.",
    "c": "A fékezés átlagos ereje F’ = F, ideje t’ = t/2.",
    "d": "A fékezés átlagos ereje F’ = 2F, ideje t’ = t/2.",
    "correct": 4,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 508,
    "source": "2019/2/13",
    "description": "Lézerrel, optikai ráccsal és ernyővel interferenciajelenséget hozunk létre. Lehetséges-e, hogy a lézerfényforrást izzólámpára cseréljük, és a rács mögött, az ernyőn ismét interferenciajelenség jön létre?",
    "a": "Igen, lehetséges.",
    "b": "Nem lehetséges, mert csak monokromatikus fénysugarakkal lehet interferenciajelenséget létrehozni.",
    "c": "Nem lehetséges, hiszen csak vonalas emissziós színképpel rendelkező fényforrással lehet interferenciajelenséget létrehozni.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": "2019213.png"
  },
  {
    "id": 509,
    "source": "2019/2/14",
    "description": "Egy csónakban egy tavon egyenesen észak felé evezünk, egy adott pillanatban éppen erősen meghúzzuk az evezőt. Mit állíthatunk a víz által az evező lapátjára kifejtett közegellenállási erő irányáról ebben a pillanatban?",
    "a": "A közegellenállási erő észak felé mutat.",
    "b": "A közegellenállási erő dél felé mutat.",
    "c": "Nem hat közegellenállási erő, mert a csónak észak felé gyorsul.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "mf",
    "image": null
  },
  {
    "id": 510,
    "source": "2019/2/15",
    "description": "Adott három azonos tömegű, pontszerű test. Ezek közül kettőt egy körív mentén helyezünk el, míg a harmadikat a kör középpontjába rakjuk, a három ábrának megfelelően három különböző elrendezésben. Melyik esetben hat a középpontban lévő tömegpontra a legnagyobb eredő gravitációs erő?",
    "a": "Az 1) esetben. ",
    "b": "Az 2) esetben.",
    "c": "Az 3) esetben.",
    "d": "A három esetben egyforma az eredő gravitációs erő.",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "2019215.png"
  },
  {
    "id": 511,
    "source": "2020/1/1",
    "description": "A képen látható piskóta alakú „körforgalomban” egy biciklis az úttest közepén, állandó nagyságú sebességgel egy teljes „kört” ír le. Mit állíthatunk a gyorsulásáról?",
    "a": "A biciklis gyorsulásának iránya és nagysága is állandó a mozgás során.",
    "b": "A biciklis gyorsulásának iránya állandó, de nagysága változó a mozgás során.",
    "c": "A biciklis gyorsulásának iránya változó, de nagysága állandó a mozgás során.",
    "d": "A biciklis gyorsulásának iránya és nagysága is változó a mozgás során.",
    "correct": 4,
    "type": "mk",
    "image": "202011.png"
  },
  {
    "id": 512,
    "source": "2020/1/2",
    "description": "A képen egy Van de Graaff-generátor fémgömbje és egy töltetlen, könnyű, fémből készült kis gömbhéj látható, amit fonálon a generátor mellé függesztünk. Mi történik, ha feltöltjük a generátor fémgömbjét? ",
    "a": "A generátor először eltaszítja a kis gömbhéjat, aztán magához vonzza.",
    "b": "A generátor először magához vonzza a kis gömbhéjat, majd érintkezés után eltaszítja.",
    "c": "Mivel a gömbhéj semleges, ezért nem történik semmi.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": "202012.png"
  },
  {
    "id": 513,
    "source": "2020/1/3",
    "description": "Milyen radioaktív bomlásfolyamat során keletkezhet 94-es rendszámú plutónium atommag 92-es rendszámú urán atommagból?",
    "a": "Alfa-bomlással.",
    "b": "Béta-bomlásokkal.",
    "c": "Gamma-sugárzás kibocsátásával.",
    "d": "Egyikkel sem, hiszen a plutónium rendszáma nagyobb.",
    "correct": 2,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 514,
    "source": "2020/1/4",
    "description": "Újabban az időjárási előrejelzésekben nemcsak a várható hőmérsékletet adják meg, hanem azt is, hogy „milyennek érezzük” a levegő hőmérsékletet. Milyen adatok befolyásolhatják a hőérzetünket a hőmérsékleten kívül?",
    "a": "Csak a szélsebesség.",
    "b": "Csak a relatív páratartalom.",
    "c": "Mind a szélsebesség, mind pedig a páratartalom befolyásolhatja a hőérzetünket.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 515,
    "source": "2020/1/5",
    "description": "A grafikon a hagyományos íj (szaggatott vonal) és a visszacsapó íj feszítéséhez szükséges erőt mutatja annak függvényében, hogy mennyire van kihúzva az íj húrja. Melyik íjjal lehet nagyobb sebességgel kilőni ugyanazt a nyílvesszőt, ha mindkét íjat ugyanannyira húzzuk ki?",
    "a": "A hagyományos íjjal.",
    "b": "A visszacsapó íjjal.",
    "c": "Azonos lesz a sebesség a két íj esetén.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": "202015.png"
  },
  {
    "id": 516,
    "source": "2020/1/6",
    "description": "Egy jól hőszigetelt dobozba vizet teszünk, ebbe pedig egy zárt, rugalmas falú gumiedényben jeget merítünk. (A víz és a jég esetleges olvadéka így nem keveredik össze.) Külön-külön mérjük a hőmérsékletük alakulását normál légköri nyomáson, amíg beáll a hőmérsékleti egyensúly. A három grafikon közül melyik tartozhat a méréshez?",
    "a": "Csak az 1. grafikon.",
    "b": "Csak a 2. grafikon.",
    "c": "Csak a 3. grafikon.",
    "d": "Mindhárom grafikon.",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": "202016.png"
  },
  {
    "id": 517,
    "source": "2020/1/7",
    "description": "Ha egy testet 20 méterről leejtünk egy vákuumkamrában, akkor az esési idejének első felében 5 métert, a második felében 15 métert esik. Mennyit esik a test az esési idejének első felében, ha a légellenállás nem elhanyagolható?",
    "a": "Kevesebb, mint 5 métert.",
    "b": "Éppen 5 métert.",
    "c": "Több, mint 5 métert.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": null
  },
  {
    "id": 518,
    "source": "2020/1/8",
    "description": "A víz levegőre vonatkoztatott törésmutatója 4/3, az üvegé 3/2. Mennyi az üveg vízre vonatkoztatott törésmutatója?",
    "a": "9/8.",
    "b": "12/6.",
    "c": "6/12.",
    "d": "8/9.",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 519,
    "source": "2020/1/9",
    "description": "Lehetséges-e, hogy két pontszerűnek tekinthető test ütközése során minden kezdeti mozgási energia „elvész”, azaz nullává válik?",
    "a": "Nem lehetséges, mert a nagyobb tömegű test biztosan nem áll meg.",
    "b": "Nem lehetséges, mert ez sértené az energiamegmaradás elvét.",
    "c": "Lehetséges, de csak akkor, ha a két test azonos tömegű.",
    "d": "Lehetséges különböző tömegű testek esetében is.",
    "correct": 4,
    "type": "me",
    "image": null
  },
  {
    "id": 520,
    "source": "2020/1/10",
    "description": "Egy vasmagos tekercsből és egy kondenzátorból rezgőkört építünk. Hogyan változik a rezgőkör sajátfrekvenciája miközben a vasmagot lassan kihúzzuk a tekercsből?",
    "a": "Nő.",
    "b": "Csökken.",
    "c": "Nem változik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 521,
    "source": "2020/1/11",
    "description": "Legfeljebb hány elektron lehet a neonatom 2p elektronhéján?",
    "a": "2.",
    "b": "6.",
    "c": "8.",
    "d": "10.",
    "correct": 2,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 522,
    "source": "2020/1/12",
    "description": "Egy súrlódásmentes asztalon fekvő homogén tömegeloszlású korongra három vízszintes erő hat: F₁ = F₂ = 5 N, valamint F₃ = 10 N. A mellékelt ábrán felülnézetben látható három eset közül melyikben marad nyugalomban a korong?",
    "a": "Csak az A esetben.",
    "b": "Csak a B esetben.",
    "c": "Csak a C esetben.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "md",
    "image": "2020112.png"
  },
  {
    "id": 523,
    "source": "2020/1/13",
    "description": "Egy műhold nagy magasságban, körpályán kering a Föld körül. Melyik állítás igaz?",
    "a": "A Föld gravitációs vonzóereje folyamatosan munkát végez a műholdon, ezért az nem lassul.",
    "b": "A Föld gravitációs vonzóereje folyamatosan munkát végez a műholdon, ezért az nem esik le.",
    "c": "A Föld gravitációs vonzóereje nem végez munkát a műholdon.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 524,
    "source": "2020/1/14",
    "description": "Az ábrán látható fémgyűrű felső, homogén félgyűrűjének ellenállása az „A” és „B” pont között 2 Ω, az alsó, szintén homogén félgyűrű ellenállása ugyanezen pontok között 4 Ω. Az „A” és „B” pontok között vagy a „C” és „D” pontok között nagyobb az eredő ellenállás?",
    "a": "Az „A” és „B” pontok között nagyobb az eredő ellenállás.",
    "b": "A „C” és „D” pontok között nagyobb az eredő ellenállás.",
    "c": "Az eredő ellenállás a két esetben azonos.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "ee",
    "image": "2020114.png"
  },
  {
    "id": 525,
    "source": "2020/1/15",
    "description": "Az augusztus egyik jellemző csillagászati eseménye a hullócsillagok megjelenése. Miért figyelhetünk meg ilyenkor hullócsillagokat?",
    "a": "A Föld a Nap körüli pályájának olyan részéhez ér augusztusban, ami egy meteorrajt keresztez, a hullócsillagok a Föld légkörében felizzó meteorok.",
    "b": "A naptevékenység ciklusai minden év augusztusában érnek a tetőpontjukra, ilyenkor nagyon sok anyagot lövell ki magából a Nap. Az így kilökött anyag okozza az éjszakai égbolton a felvillanásokat.",
    "c": "A hullócsillagok a Tejútrendszer egyes csillagainak szupernóvarobbanásai, melyeket akkor észlelünk tisztán, amikor a Föld a pályája egy bizonyos szakaszához ér, augusztusban.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 526,
    "source": "2020/2/1",
    "description": "Egy testet, amely vízszintes talajon, kezdetben v sebességgel mozog, a súrlódás 10 méteres úton állít meg. Mekkora lenne a fékezés úthossza, ha a súrlódási együttható az előző érték kétszerese lenne?",
    "a": "20 méter.",
    "b": "5 méter.",
    "c": "14,1 méter.",
    "d": "7,07 méter.",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 527,
    "source": "2020/2/2",
    "description": "Egy fénysugár n = 1,2 törésmutatójú közegben halad, hullámhossza ebben a közegben 600 nm. Mekkora a hullámhossza vákuumban?",
    "a": "720 nm.",
    "b": "600 nm.",
    "c": "500 nm.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 528,
    "source": "2020/2/3",
    "description": "Egy elhanyagolható belső ellenállású telepre (feszültségforrásra) két egyforma ohmos ellenállást kapcsolunk. Először párhuzamosan kötjük őket, és azt tapasztaljuk, hogy a telep által leadott teljesítmény 12 W. Mennyi lesz ez a teljesítmény, ha az ellenállásokat sorosan kötve kapcsoljuk a telepre? (Az ellenállások hőmérsékletfüggésétől tekintsünk el.)",
    "a": "24 W.",
    "b": "3 W.",
    "c": "48 W.",
    "d": "6 W.",
    "correct": 2,
    "type": "ee",
    "image": null
  },
  {
    "id": 529,
    "source": "2020/2/4",
    "description": "A mellékelt ábra egy pattogó labda stroboszkópos képét mutatja. (A képen a labda pillanatnyi helyzetét azonos időközönként látjuk.) A közegellenállás nélkül mozgó, de a talajjal nem tökéletesen rugalmasan ütköző labda három állapotát jelöltük meg. Az 1. és a 3. állapot azonos magasságban van. Mit mondhatunk az egyes állapotokat jellemző pillanatnyi sebességek (v₁, v₂, v₃) nagyságáról? ",
    "a": "v₁ < v₂ < v₃",
    "b": "v₁ = v₃ < v₂",
    "c": "v₁ = v₃ > v₂",
    "d": "v₃ < v₁ < v₂",
    "correct": 4,
    "type": "mk",
    "image": "202024.png"
  },
  {
    "id": 530,
    "source": "2020/2/5",
    "description": "Egy függőleges falú és elhanyagolható súrlódású üveghengerbe három kicsi, 5 dkg tömegű mágnest helyeztünk el. Úgy állítjuk be őket, hogy a szomszédos mágnesek kölcsönösen taszítsák egymást. Mekkora erővel nyomja az alsó mágnes a henger alját?",
    "a": "1,5 N erővel.",
    "b": "Kevesebb, mint 1,5 N erővel.",
    "c": "Több, mint 1,5 N erővel.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "202025.png"
  },
  {
    "id": 531,
    "source": "2020/2/6",
    "description": "Egy hengerbe ideálisnak tekinthető gázt zártunk. Egy dugattyú segítségével a gázt a térfogatának felére nyomjuk össze. Az alábbi folyamatok közül melyik esetben kell a legkevesebb munkát végeznünk? (A kiinduló állapot állapotjelzői minden esetben azonosak.)",
    "a": "Ha izotermikusan nyomjuk össze a gázt.",
    "b": "Ha adiabatikusan nyomjuk össze a gázt.",
    "c": "Ha izobár módon nyomjuk össze a gázt.",
    "d": "A három esetben azonos a munkavégzésünk.",
    "correct": 3,
    "type": "mf",
    "image": null
  },
  {
    "id": 532,
    "source": "2020/2/7",
    "description": "Két súlyos golyót egy rugó köt össze függőleges helyzetben, az ábrán látható módon. A felső golyót egy cérnaszállal a mennyezethez erősítjük. Hogyan mozognak a golyók egymáshoz képest a cérnaszál elvágását követő pillanatokban? (A golyók a cérnaszál elvágása előtti pillanatban nyugalomban voltak.)",
    "a": "A golyók közelednek egymáshoz.",
    "b": "A golyók távolsága nem változik.",
    "c": "A golyók távolodnak egymástól.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "md",
    "image": "202027.png"
  },
  {
    "id": 533,
    "source": "2020/2/8",
    "description": "Az ábrán látható berendezésben egy adott elem különböző izotópjait választják szét egymástól. Az izotópok a szétválasztást végző homogén mágneses mezőbe azonos helyen és azonos sebességgel érkeznek az x tengely mentén. Melyik (D₁ vagy D₂) detektorba csapódnak be a nagyobb tömegű izotópok?",
    "a": "A D₁-be.",
    "b": "A D₂-be.",
    "c": "A protonszámtól függően lehet a D₁ és a D₂ detektor is.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "v",
    "image": "202028.png"
  },
  {
    "id": 534,
    "source": "2020/2/9",
    "description": "Egy diák a szemüvegét a fizikakönyvön felejtette. A kép alapján döntse el, hogy a diák rövidlátó vagy távollátó!",
    "a": "Rövidlátó.",
    "b": "Távollátó.",
    "c": "A kép alapján nem lehet eldönteni, hogy rövidlátó vagy távollátó-e.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "o",
    "image": "202029.png"
  },
  {
    "id": 535,
    "source": "2020/2/10",
    "description": "Mit állíthatunk az alábbi két grafikonon ábrázolt mozgások 0-70 s időintervallumra vett átlagsebességéről és a t₁ időpillanatban mérhető pillanatnyi sebességéről?",
    "a": "A bal oldali grafikonhoz tartozó átlagsebesség és pillanatnyi sebesség is nagyobb.",
    "b": "A két grafikonhoz tartozó átlagsebességek azonosak, és a pillanatnyi sebesség a bal oldali grafikonnal jellemzett mozgásnál nagyobb.",
    "c": "A két grafikonhoz tartozó átlagsebességek azonosak, és a pillanatnyi sebesség a bal oldali grafikonnal jellemzett mozgásnál kisebb.",
    "d": "A bal oldali grafikonhoz tartozó átlagsebesség és pillanatnyi sebesség is kisebb.",
    "correct": 2,
    "type": "mk",
    "image": "2020210.png"
  },
  {
    "id": 536,
    "source": "2020/2/11",
    "description": "Egy hosszú, elhanyagolható súlyú és öt, egymástól egyenlő távolságra lévő lyukkal rendelkező rúdból kétkarú mérleget készítünk úgy, hogy az egyik lyuknál fogva felakasztjuk, és egy másik, illetve harmadik lyuknál ráerősítjük a terhet, illetve a súlyokat tartalmazó, elhanyagolható tömegű serpenyőt, amelybe az ismert tömegű súlyokat tehetjük. Mekkora lehet az így készített mérleg által egy méréssel megmérhető maximális ismeretlen tömeg, ha összesen 10 kg-nyi ismert súlyunk áll rendelkezésre?",
    "a": "10 kg.",
    "b": "20 kg.",
    "c": "30 kg.",
    "d": "40 kg.",
    "correct": 3,
    "type": "mk",
    "image": "2020211.png"
  },
  {
    "id": 537,
    "source": "2020/2/12",
    "description": "Kétfajta radioaktív izotópból különböző mennyiséggel rendelkezünk. Egy adott pillanatban az elsőből pont kétszer annyi darab atommag van, mint a másodikból (N₁ = 2N₂). A felezési időkre vonatkozó feltételek közül melyek esetén fordulhat elő, hogy valamennyi idő elteltével a második izotóp bomlásra kész atommagjainak száma meghaladja az első izotópét?",
    "a": "Csak akkor, ha a második felezési ideje legalább kétszerese az elsőének.",
    "b": "Csak akkor, ha az első felezési ideje legalább kétszerese a másodikénak.",
    "c": "Bármely olyan esetben, amikor a második felezési ideje nagyobb, mint az elsőé.",
    "d": "Bármely olyan esetben, amikor az első felezési ideje nagyobb, mint a másodiké.",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 538,
    "source": "2020/2/13",
    "description": "6 °C hőmérsékletű vízben egy test éppen lebeg. Mi történik a vízben lebegő testtel, ha a vizet lassan 0 °C hőmérsékletre hűtjük? (A mellékelt, nagy pontosságú grafikon a víz sűrűségét mutatja a hőmérséklet függvényében. A test hőtágulása elhanyagolható.)",
    "a": "A test a folyamatban végig süllyedni fog. ",
    "b": "A test a folyamatban végig emelkedni fog.",
    "c": "A test először lesüllyed, majd felemelkedik.",
    "d": "A test először felemelkedik, majd lesüllyed.",
    "correct": 4,
    "type": "v",
    "image": "2020213.png"
  },
  {
    "id": 539,
    "source": "2020/2/14",
    "description": "Egy űrhajó kikapcsolt hajtóművel halad az űr egy tartományában. Az űrhajóban súlytalanság állapota uralkodik. Hol haladhat?",
    "a": "Csak valahol a csillagok közti űrben, nagyon messze bármilyen csillagtól vagy egyéb nagy tömegű objektumtól.",
    "b": "Csak a Naprendszerben, távol mindegyik bolygótól.",
    "c": "Csak a Föld körül körpályán.",
    "d": "A fentiek közül bármelyik lehetséges.",
    "correct": 4,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 540,
    "source": "2020/2/15",
    "description": "Azonos lesz-e a de Broglie-hullámhossza két azonos mozgási energiájú (nem relativisztikus) elektronnak?",
    "a": "Igen, mert a de Broglie-hullámhossz λ=h/(mv²/2).",
    "b": "Nem, mert a mozgási energiák azonosságából nem következik a lendületek azonossága.",
    "c": "Igen, mert a lendületük is azonos lesz.",
    "d": "Nem, mert az elektronok nyugalmi tömege nem nulla.",
    "correct": 3,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 541,
    "source": "2021/1/1",
    "description": "Lehetséges-e, hogy egy nyugvó testre pontosan két, egymással ellentétes irányú és azonos nagyságú erő hat, és ennek hatására a test mozgásba jön?",
    "a": "Nem lehetséges, mivel ekkor az erők eredője zérus.",
    "b": "Igen, ha a két erő hatásvonala nem esik egybe, akkor a test biztosan forogni kezd.",
    "c": "Igen, ha a két erő támadáspontja különböző, akkor a test biztosan forogni kezd.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "md",
    "image": null
  },
  {
    "id": 542,
    "source": "2021/1/2",
    "description": "Egy bizonyos radioaktív anyag mintájában az egy év felezési idejű izotópból 10⁸ db atommag van. Körülbelül hány atommag lesz ebből a radioaktív izotópból a mintában két év eltelte után?",
    "a": "10²",
    "b": "2,5·10⁸",
    "c": "2,5·10⁷",
    "d": "2,5·10²",
    "correct": 3,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 543,
    "source": "2021/1/3",
    "description": "Egy, a bal oldali ábrán látható formájú, negatív dioptriájú szemüveglencsébe folyadékot öntünk, melynek törésmutatója megegyezik a szemüveglencse anyagának törésmutatójával. Így egy új „lencsét” kapunk. Mit állíthatunk erről?",
    "a": "Az új „lencse” pozitív dioptriájú.",
    "b": "Az új „lencse” negatív dioptriájú.",
    "c": "Az új „lencse”, az eredeti lencse dioptriájától függően, lehet pozitív és negatív dioptriájú is.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": "202113.png"
  },
  {
    "id": 544,
    "source": "2021/1/4",
    "description": "Egy széles szájú üveg aljára tapad egy felfújt szappanbuborék. Óvatosan, fokozatosan egy kicsit megmelegítjük alulról az üveget. Megnövekszik-e melegítés közben a szappanbuborék térfogata? (A buborék a melegítés során nem pukkad ki.)",
    "a": "Igen, mert a buborékba zárt levegő kitágul.",
    "b": "Nem, mert a buborékban nem melegszik fel a levegő.",
    "c": "Nem, mert az üvegben lévő, a buborékot körülvevő levegő is felmelegszik.",
    "d": "Igen, de csak észrevehetetlenül kicsit, kizárólag a buborék falának hőtágulása miatt.",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": "202114.png"
  },
  {
    "id": 545,
    "source": "2021/1/5",
    "description": "„Állati jó remixek készülnek a Csurjumov–Geraszimenko-üstökös hangjából” – ez a címe egy internetes portálon megjelent írásnak. Hogyan kell ezt értenünk?",
    "a": "Az üstökösmag hanghullámokat bocsát ki magából, ám azok a nagy távolság miatt nagyon legyengülnek, mire a Földre érnek, ezért egy berendezéssel fel kell őket erősíteni, hogy hallhassuk.",
    "b": "A hanghullámok, amelyeket az üstökösmag kibocsát, nem hallhatók a Földön, mert nagyon mélyek, ezért egy berendezéssel meg kell emelni a frekvenciájukat, hogy az ember számára hallhatóvá váljanak.",
    "c": "Az üstökösmag elektromágneses hullámokat bocsát ki magából, amit egy berendezés segítségével azonos frekvenciájú hanghullámokká alakíthatunk a Földön.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 546,
    "source": "2021/1/6",
    "description": "Egy optikai rácsot fehér fénnyel világítunk meg. A rács felbontja a fehér fényt komponenseire. Az ibolya és a vörös színek közül melyik elsőrendű maximuma lesz távolabb az elhajlási kép középpontjától?",
    "a": "A vörös.",
    "b": "Az ibolya.",
    "c": "Hullámhossztól függetlenül, csak a rácsállandótól és a rács-ernyő távolságtól függ a színek sorrendje.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "o",
    "image": null
  },
  {
    "id": 547,
    "source": "2021/1/7",
    "description": "Egy autó az észak-déli egyenes autóúton észak felé indul. Sebességét a mellékelt grafikon mutatja. Hova érkezett meg a 2. óra végén?",
    "a": "A kiindulási ponttól délre.",
    "b": "A kiindulási ponttól északra.",
    "c": "A kiindulási pontba.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "mk",
    "image": "202117.png"
  },
  {
    "id": 548,
    "source": "2021/1/8",
    "description": "10 dkg –10 °C-os jeget és 10 dkg +10 °C-os vizet összekeverünk egy termoszban. A közös hőmérséklet 0 °C lesz. A hőmérsékleti egyensúly beálltakor miből lesz több a termoszban: vízből vagy jégből? A jég fajhője 2100 J/(kg·°C), a vízé 4200 J/(kg·°C).",
    "a": "Vízből.",
    "b": "Egyenlő lesz a víz és a jég tömege.",
    "c": "Jégből.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "h",
    "image": null
  },
  {
    "id": 549,
    "source": "2021/1/9",
    "description": "Az ábrán lévő kapcsolásban a fenti áramköri elem egy fotoellenállás, melynek megvilágítás hatására csökken az ellenállása. Hogyan változik a feszültségmérő által mutatott érték, ha a megvilágítást csökkentjük?",
    "a": "Nő.",
    "b": "Csökken.",
    "c": "Nem változik.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "v",
    "image": "202119.png"
  },
  {
    "id": 550,
    "source": "2021/1/10",
    "description": "Annál nagyobb a szökési sebesség egy bolygó felszínén,",
    "a": "minél nagyobb a tömege és a sugara.",
    "b": "minél kisebb a tömege és a sugara.",
    "c": "minél nagyobb a sugara és minél kisebb a tömege.",
    "d": "minél nagyobb a tömege és minél kisebb a sugara.",
    "correct": 4,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 551,
    "source": "2021/1/11",
    "description": "Egy, a mesteremberek által használt vízmérték (bal oldali ábra) úgy működik, hogy egy kis zárt, folyadékkal telt, íves üvegcsőben a buborék (jobb oldali ábra) akkor van pontosan középen, ha az üvegcsövet tartalmazó egyenes rúd pontosan vízszintes helyzetben van. Használhat-e egy ilyen eszközt egy búvár, hogy ellenőrizze, a vízzel telt medence alja vízszintes-e?",
    "a": "Igen, ez a vízmérték a víz alatt is ugyanúgy működik, mint szárazon.",
    "b": "Nem, víz alatt nem működik az eszköz, mert a zárt csőben lévő folyadék a víz alatt feljön a cső tetejére.",
    "c": "Az eszköz csak akkor működik helyesen, ha a zárt csőben lévő folyadék sűrűsége nagyobb, mint a medence vizének sűrűsége.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "mf",
    "image": "2021111.png"
  },
  {
    "id": 552,
    "source": "2021/1/12",
    "description": "Két egyforma vezetőkeret fekszik a síkjukra merőleges, homogén mágneses térben. A mágneses tér mindkét keret esetében változik. Az egyik keretben az 1. grafikon, a másik keretben a 2. grafikon szerint. Melyik keretben indukálódik nagyobb feszültség?",
    "a": "Az 1. keretben.",
    "b": "A 2. keretben.",
    "c": "A két keretben megegyezik az indukált feszültség nagysága.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": "2021112.png"
  },
  {
    "id": 553,
    "source": "2021/1/13",
    "description": "Miért vannak egy hideg gázon átjutó fény abszorpciós színképében sötét vonalak?",
    "a": "Mert a gáz bizonyos frekvenciájú sugarakat visszaver a fényforrás felé.",
    "b": "Mert a gáz bizonyos frekvenciájú sugarakat elnyel, melyek energiáját γ-sugarak formájában sugározza ki, ezeket a prizma nem a látható tartomány színképében jeleníti meg.",
    "c": "Mert a gáz bizonyos frekvenciájú sugarakat elnyel, melyek energiáját minden irányban kisugározza, így kevesebb jut a megfigyelőkhöz ezekből a frekvenciákból.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": "2021113.png"
  },
  {
    "id": 554,
    "source": "2021/1/14",
    "description": "Lehetséges-e holdfogyatkozás az ábrán látható holdfázist követően, két órán belül?",
    "a": "Igen, mert a Hold megvilágított része növekszik.",
    "b": "Nem lehetséges, mert holdfogyatkozáskor más holdfázis van.",
    "c": "Nem, mert a Hold megvilágított része csökken.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": "2021114.png"
  },
  {
    "id": 555,
    "source": "2021/1/15",
    "description": "Hogyan helyezkednek el egy pontszerű töltés elektromos terében az ekvipotenciális felületek?",
    "a": "Párhuzamosan az erővonalakkal.",
    "b": "Merőlegesen az erővonalakra.",
    "c": "Pontszerű töltés erőterében nincsenek ekvipotenciális felületek.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "es",
    "image": null
  },
  {
    "id": 556,
    "source": "2021/2/1",
    "description": "Egy pontszerű test lendülete kétszeresére nőtt, miközben a tömege nem változott. Mit állíthatunk a mozgási energiájáról?",
    "a": "A mozgási energia is kétszeres lesz.",
    "b": "A mozgási energia több lesz, mint kétszeres.",
    "c": "A mozgási energia kevesebb lesz, mint kétszeres.",
    "d": "Nem dönthető el a tömeg ismerete nélkül.",
    "correct": 2,
    "type": "me",
    "image": null
  },
  {
    "id": 557,
    "source": "2021/2/2",
    "description": "Egy hengerben súrlódásmentesen mozgó dugattyúval elzárt ideális gáz van. Az alább felsorolt folyamatok közül melyikben a legnagyobb a gáz munkavégzése?",
    "a": "Ha a gáz adiabatikus folyamatban a kétszeresére tágul.",
    "b": "Ha a gáz izobár folyamatban a kétszeresére tágul.",
    "c": "Ha a gáz izoterm folyamatban a kétszeresére tágul.",
    "d": "Mindhárom esetben ugyanannyi a munkavégzés.",
    "correct": 2,
    "type": "mf",
    "image": null
  },
  {
    "id": 558,
    "source": "2021/2/3",
    "description": "Néha a teliholdat nappal is láthatjuk, egyszerre van fönt a Nap és a Hold. Azonban ilyenkor sokkal halványabb az égen, mint amikor egy tiszta, teliholdas éjszakán fényesen világít. Mi ennek az oka?",
    "a": "Amikor a Nap a Földet is meg a Holdat is egyszerre süti, sokkal kevesebb fény jut a Holdra, ezért kevesebbet is ver vissza, tehát halványabb.",
    "b": "Amikor a Hold a Nappal együtt jelenik meg az égen, akkor éppen azt a felét fordítja a Föld felé, amelyik kevésbé veri vissza a napsugarakat, ezért halványabb.",
    "c": "A Holdat mindig nagyjából ugyanannyi napfény éri, és ugyanannyit is ver vissza belőle, de a Nap fénye mellett a látszólagos fényessége kisebb, azaz csak halványabbnak tűnik.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 559,
    "source": "2021/2/4",
    "description": "Hogyan változik a mérleg által mutatott érték, miután ollóval elvágjuk a felfüggesztést és a test egyenletesen süllyed?",
    "a": "A mérleg által mutatott érték nő.",
    "b": "A mérleg által mutatott érték csökken.",
    "c": "A mérleg által mutatott érték nem változik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "mk",
    "image": "202124.png"
  },
  {
    "id": 560,
    "source": "2021/2/5",
    "description": "Egy 238/92 U uránatom először α-bomlással tóriummá (Th) alakul, majd a tórium β-bomlással tovább alakul, és protaktínium (Pa) lesz belőle. Az alábbiak közül a protaktínium melyik izotópja keletkezik?",
    "a": "234/89 Pa",
    "b": "233/89 Pa",
    "c": "234/87 Pa",
    "d": "234/91 Pa",
    "correct": 4,
    "type": "am",
    "image": null
  },
  {
    "id": 561,
    "source": "2021/2/6",
    "description": "A mellékelt grafikonon egy áramköri elem két sarkán mérhető feszültség olvasható le az elemen átfolyó áram függvényében. Mit állíthatunk az eszköz ellenállásáról?",
    "a": "Az eszköz ellenállása nő a feszültség növelésével.",
    "b": "Az eszköz ellenállása állandó.",
    "c": "Az eszköz ellenállása csökken a feszültség növelésével.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "ee",
    "image": "202126.png"
  },
  {
    "id": 562,
    "source": "2021/2/7",
    "description": "Egy bizonyos fémből a fény elektronokat vált ki. Mit állíthatunk a kilépő elektronok maximális mozgási energiájáról, ha a fény frekvenciáját megkétszerezzük?",
    "a": "A kilépő elektronok maximális mozgási energiája változatlan lesz.",
    "b": "A kilépő elektronok maximális mozgási energiája nő, de kevesebb lesz, mint a korábbi esetben mért mozgási energia duplája.",
    "c": "A kilépő elektronok maximális mozgási energiája pontosan kétszerese lesz a korábbinak.",
    "d": "A kilépő elektronok maximális mozgási energiája több mint kétszerese lesz a korábbinak.",
    "correct": 4,
    "type": "v",
    "image": null
  },
  {
    "id": 563,
    "source": "2021/2/8",
    "description": "A mellékelt ábrákon látható, súlytalannak tekinthető rúd egyik vége egy súrlódásmentes csuklóval kapcsolódik a bakhoz. A rúd másik végére M tömegű testet helyezünk, és a rudat egy-egy rugóval támasztjuk meg először az 1), majd a 2) ábrán látható módon úgy, hogy az vízszintes helyzetben, egyensúlyban van. (A két esetben más-más rugóval támasztjuk alá.) Melyik esetben nagyobb az alátámasztó rugó hosszváltozása?",
    "a": "Az 1) esetben, mivel az alátámasztás közelebb van a súlyhoz. ",
    "b": "A 2) esetben, mivel az alátámasztás közelebb van a csuklóhoz.",
    "c": "Egyforma az összenyomódás mindkét esetben, hiszen a rúd mindkét esetben vízszintes.",
    "d": "A megadott adatok alapján nem lehet eldönteni.",
    "correct": 4,
    "type": "mk",
    "image": "202128.png"
  },
  {
    "id": 564,
    "source": "2021/2/9",
    "description": "Két műhold körpályán kering a Föld körül, az első nagyobb, a második kisebb sugarú körön. Melyik műhold halad nagyobb sebességgel?",
    "a": "A nagyobb sugarú pályán keringő.",
    "b": "A kisebb sugarú pályán keringő.",
    "c": "A sebesség független a pálya sugarától.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "cs",
    "image": null
  },
  {
    "id": 565,
    "source": "2021/2/10",
    "description": "Mit állíthatunk egy félköríven lecsúszó, súrlódás nélkül mozgó test centripetális gyorsulásáról?",
    "a": "A centripetális gyorsulás a lecsúszás közben nő.",
    "b": "A centripetális gyorsulás a lecsúszás közben csökken.",
    "c": "A centripetális gyorsulás a lecsúszás közben nem változik.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "mk",
    "image": "2021210.png"
  },
  {
    "id": 566,
    "source": "2021/2/11",
    "description": "Egy gáztartály l hosszúságú, A alapterületű henger. Benne N db molekula alkotja a T hőmérsékletű gázt. Mekkora nyomóerőt fejt ki a gáz a henger A területű fedőlapjára?",
    "a": "(NkT)/(2A)",
    "b": "(NkT)/(2l)",
    "c": "(NkT)/(A)",
    "d": "(NkT)/(l)",
    "correct": 4,
    "type": "mf",
    "image": "2021211.png"
  },
  {
    "id": 567,
    "source": "2021/2/12",
    "description": "Egy elektront egy olyan térrészbe lövünk, ahol egyszerre homogén mágneses és homogén elektromos mező is van. Az elektron a térrészen állandó nagyságú és irányú sebességgel halad keresztül. Hogyan lehetséges ez?",
    "a": "A mágneses indukcióvektor és az elektromos térerősségvektor iránya egymásra merőleges.",
    "b": "A mágneses indukcióvektor és az elektromos térerősségvektor iránya egymással párhuzamos és ellentétes irányú.",
    "c": "A mágneses indukcióvektor és az elektromos térerősségvektor iránya egymással párhuzamos és azonos irányú.",
    "d": "",
    "correct": 1,
    "type": "ah",
    "image": null
  },
  {
    "id": 568,
    "source": "2021/2/13",
    "description": "Egy vezetőhurok a vezetőkeret síkjára merőleges homogén mágneses térben van. A mágneses indukció időbeli változását a jobb oldali grafikon mutatja. Melyik grafikon ábrázolja helyesen a vezetőhurokban indukálódó feszültség időbeli változását?",
    "a": "Az A) grafikon.",
    "b": "A B) grafikon.",
    "c": "A C) grafikon.",
    "d": "",
    "correct": 3,
    "type": "m",
    "image": "2021213.png"
  },
  {
    "id": 569,
    "source": "2021/2/14",
    "description": "Egy sík-homorú lencsét megvilágítunk az ábra szerint, így a lencsét párhuzamos fénynyaláb hagyja el. Ezután a lencse anyagával megegyező törésmutatójú folyadékot öntünk a lencsébe. Változatlan megvilágítás esetén hogyan hagyják el a fénysugarak a lencsét?",
    "a": "Párhuzamos nyaláb hagyja el.",
    "b": "Összetartó nyaláb hagyja el.",
    "c": "Széttartó nyaláb hagyja el.",
    "d": "",
    "correct": 2,
    "type": "o",
    "image": "2021214.png"
  },
  {
    "id": 570,
    "source": "2021/2/15",
    "description": "Két különböző színű monokromatikus fénysugár hullámhossza azonos. Lehetséges ez?",
    "a": "Nem lehetséges, mert a fény színét a hullámhossza határozza meg.",
    "b": "Megfelelő közegben ez lehetséges, de akkor a fénysugarak frekvenciájának el kell térnie.",
    "c": "Lehetséges, de csak ha a két fénysugár két különböző közegben halad.",
    "d": "Nem lehetséges, mert azonos közegben a frekvencia is azonos lesz.",
    "correct": 3,
    "type": "o",
    "image": null
  }
]
